\chapter{Cartographe Jones}

Le changement de statut de Max changea toute la perspective de sa vie. Ses relations sociales avec les autres membres d'équipage changèrent, pas entièrement pour le mieux. L'équipe de la salle de contrôle se considérait comme la noblesse de l'équipage, un statut contesté par les techniciens de la salle des machines et ressenti par les intendants. Max découvrit que la guilde qu'il quittait ne le traitait plus avec autant de chaleur tandis que la guilde pour laquelle il tentait sa chance ne l'acceptait pas encore.

M.~Gee l'ignorait simplement --- il lui marcherait dessus si Max ne se poussait pas. Il semblait considérer la promotion d'essai de Max comme un affront personnel.

Il lui fallut passer au magasin du bord pour des uniformes de cérémonie. Maintenant que son poste de travail était dans la salle de contrôle, maintenant qu'il devait traverser le territoire des passagers pour aller et revenir du travail, il n'était plus permis de traîner en bleu de travail. M.~Kuiper le laissa signer~; son argent liquide ne suffisait pas. Il dut aussi signer pour le coût de la permission de travailler hors de sa guilde, avec la perspective de s'endetter encore plus envers les deux guildes s'il était finalement accepté.

Il signa avec joie.

Le département de contrôle de l'\textit{Asgard} consistait en deux officiers et cinq hommes --- le Dr~Hendrix l'Astrogateur, son assistant astrogateur M.~Simes, le Chef Opérateur de Calculateur Kelly, le Cartographe de Première Classe Kovak, le Cartographe de 2\up{e} Classe Smythe, et les opérateurs de calculateur Noguchi et Lundy, tous deux de deuxième classe. Il y avait aussi \og Sac \fg{} Bennett, communicateur de première classe, mais il ne faisait pas vraiment partie de l'équipe de contrôle, même si son poste était dans le Trou à Soucis~; un vaisseau stellaire était rarement à portée radio de quoi que ce soit sauf aux tout premiers et derniers moments d'un voyage. Bennett faisait double emploi comme secrétaire et factotum du Capitaine Blaine et devait son surnom à la croyance souvent exprimée des autres qu'il passait le plus clair de sa vie dans sa couchette.

Puisque l'\textit{Asgard} était toujours en accélération, un quart continu était maintenu~; pour eux c'en était fini des vieux jours faciles des fusées, avec dix minutes de pilotage suivies de semaines de chute libre avant qu'un nouveau pilotage soit requis. Puisque l'\textit{Asgard} ne transportait pas d'astrogateur apprenti, il n'y avait que deux officiers pour assurer les quarts (le Capitaine Blaine était nécessairement lui-même astrogateur, mais les capitaines n'assurent pas de quarts)~; ce manque était comblé par le Chef Opérateur de Calculateur Kelly, qui assurait un quart régulier comme officier de contrôle de quart. Les autres grades faisaient un quart sur quatre~; la distinction entre un opérateur de calculateur et un cartographe était nominale dans une salle de contrôle dominée par \og Point Décimal \fg{} Kelly --- ce qu'un homme ne savait pas, il l'apprenait vite, ou trouvait un autre vaisseau.

Des quarts faciles pour tout le monde sauf Max --- il fut placé en quart alterné pour instruction, quatre heures de service suivies de quatre heures de repos pendant lesquelles il devait manger, se tenir propre, se détendre, et --- s'il trouvait le temps --- dormir. Mais il s'en accommodait bien, arrivant en avance et devant parfois recevoir l'ordre de quitter le Trou à Soucis. Ce ne fut que bien plus tard qu'il découvrit que ce régime rigide était la façon de Kelly d'essayer de le briser, de découvrir sa faiblesse et de se débarrasser de lui rapidement s'il n'était pas à la hauteur.

Tous les quarts n'étaient pas agréables. Le tout premier quart de Max fut sous M.~Simes. Il grimpa par l'écoutille dans la salle de contrôle et regarda autour de lui avec émerveillement. Sur quatre côtés se trouvaient les merveilleusement délicates caméras à parallaxe. Entre deux d'entre elles, Lundy était assis à la selle du calculateur principal~; il leva les yeux et hocha la tête mais ne parla pas. M.~Simes était assis à la console de contrôle, face à l'écoutille~; il avait dû voir Max mais n'en donna aucun signe.

Il y avait d'autres instruments entassés autour des murs, dont certains que Max reconnaissait de ses lectures et des images, et d'autres qui étaient étranges --- témoins et jauges de chacun des compartiments du vaisseau, un écran pour reproduire la vue arrière ou \og en dessous \fg{}, microphone et commandes pour le système d'annonces du vaisseau, le \og bac \fg{} ou stéréographe de vernier dans lequel les plaques des caméras à parallaxe pouvaient être comparées aux cartes, spectrostellographe, dopplerscope, enregistreur multipointt de température de coque, répétiteur radar pour l'atterrissage, trop de choses à assimiler d'un coup. Au-dessus, à travers le dôme d'astrogation, c'était l'univers étoilé.

Il le fixa, bouche bée.

Vivant comme il l'avait fait, à l'intérieur d'une caverne d'acier, il avait à peine vu les étoiles~; le firmament avait été plus présent pour lui à la ferme.

\og Hé~! Toi~! \fg{}

Max secoua la tête et trouva M.~Simes qui le regardait. \og Viens ici. \fg{}

Max s'exécuta~; l'assistant astrogateur continua~: \og Tu ne sais pas qu'il faut se présenter à l'officier de quart quand tu prends ton service~? \fg{}

\og Euh --- désolé, monsieur. \fg{}

\og En plus, tu es en retard. \fg{}

Max glissa les yeux vers le chronomètre dans la console~; il manquait encore cinq minutes à l'heure. Simes continua~: \og Un triste état de choses quand les membres d'équipage relèvent le quart plus tard que l'officier de quart. Comment tu t'appelles~? \fg{}

\og Jones, monsieur. \fg{}

M.~Simes renifla. C'était un jeune homme au visage rouge avec des cheveux fins et carotte et un reniflement était son ornement conversationnel habituel, du moins avec les subalternes. \og Fais du café frais. \fg{}

\og À vos ordres, monsieur. \fg{} Max allait demander où et comment, mais M.~Simes était retourné à sa lecture. Max regarda Lundy d'un air impuissant, qui indiqua une direction des yeux. Derrière le coffre à cartes, Max trouva une cafetière et dessous des tasses, soucoupes, sucre et boîtes de crème. Il se brûla avant de comprendre les particularités de l'appareil.

M.~Simes accepta le breuvage sans le regarder. Max se demanda quoi faire ensuite, décida d'offrir une tasse à Lundy. L'opérateur de calculateur le remercia discrètement et Max décida de risquer d'en prendre une lui-même, puisque cela semblait être accepté. Il l'emporta près du calculateur pour la boire.

Il était encore en train de le faire quand l'officier de quart prit la parole. \og Qu'est-ce que c'est~? Une réception de thé~? Jones~! \fg{}

\og Oui, monsieur~? \fg{}

\og Nettoie-moi cet endroit. On dirait qu'un troupeau de chucks s'y est vautré. \fg{}

La pièce semblait propre, mais Max trouva quelques bouts de papier à ramasser et à jeter dans la goulotte, après quoi il essuya des chromes déjà étincelants. Il avait commencé à repasser les choses une deuxième fois quand Lundy lui fit signe de venir. Max aida alors Lundy à changer les plaques des caméras à parallaxe et le regarda régler la minuterie électronique. M.~Simes appuya lui-même sur le bouton de mise en marche, ce qui semblait être son seul travail pendant le quart. Lundy retira les plaques et les installa dans le bac pour comparaison avec les cartes, prit les mesures et les nota dans le journal. Max lui apporta une aide nominale et se fit une idée de comment c'était fait, après quoi il essuya de nouveau les chromes.

Ce fut un long quart. Il alla à sa couchette vidé de l'exaltation qu'il avait ressentie.

Mais les quarts avec le Dr~Hendrix et avec le Chef Kelly étaient tout différents. Le Trou à Soucis était un endroit joyeux sous Kelly~; il régnait en tyran bienveillant, criant, jurant, calomniant le café, médisant de ses subalternes et se faisant renvoyer la pareille. Max ne toucha jamais un chiffon à polir quand Kelly était aux commandes~; il était trop occupé non seulement à aider mais à étudier systématiquement tout ce qui se trouvait dans la pièce.

\og On n'a pas une fichue chose à faire \fg{}, lui criait Kelly, \og jusqu'à ce qu'on arrive à la Folie de Carson. Rien à faire sauf suivre cette rainure jusqu'à ce qu'on touche terre. Alors toi, mon gaillard, tu vas en faire un paquet. Quand on y sera tu connaîtras ce fichu trou mieux que ta mère connaissait ton père --- ou tu peux passer ton temps là à apprendre ce que tu as raté pendant que tes camarades seront à terre à se soûler. Sors le manuel d'instruction du calculateur principal, enlève le panneau arrière et perds-toi dans ces fils. Je ne veux voir que ton derrière tout le reste de ce quart. \fg{}

En dix minutes Kelly était à genoux avec lui, l'aidant à tracer les circuits complexes.

Max apprenait, grandement aidé par sa mémoire photographique et plus encore par les solides bases théoriques qu'il avait reçues de son oncle. Kelly était content. \og Je suppose que tu as un peu exagéré quand tu as dit que tu n'avais rien appris sur le \textit{Thule}. \fg{}

\og Eh bien, pas beaucoup. \fg{}

\og Johansen avait le Trou à Soucis quand tu essayais~? \fg{}

\og Euh, oui. \fg{} Max espéra frénétiquement que Kelly ne demanderait pas d'autres noms.

\og Je m'en doutais. Ce Scandinave ne dirait pas à sa propre mère quel âge il a. \fg{}

Vint un quart où Kelly lui fit confiance pour faire un essai à blanc d'une approche de transition sur le calculateur, avec Noguchi s'occupant des tables et Kelly remplaçant l'astrogateur en suivant les enregistrements de la transition réelle que le vaisseau avait faite la dernière fois. La programmation était faite oralement, comme c'est le cas quand l'astrogateur travaille sous pression extrême à partir des dernières données, juste avant de donner le signal crucial d'accélérer au-delà de la vitesse de la lumière. Kelly le prenait beaucoup plus lentement que cela ne se produirait en pratique, pendant que Noguchi consultait les tables et appelait les chiffres à Max.

Il était nerveux au début, ses doigts tremblant tellement qu'il était difficile d'appuyer sur les bonnes touches --- puis il se détendit et apprécia, se sentant comme si lui et la machine étaient nés l'un pour l'autre. Kelly disait~: \og \ldots fois le logarithme naturel binaire de zéro virgule huit sept oh neuf deux. \fg{}

Max entendit la voix de Noguchi renvoyer la donnée pendant qu'il cherchait la page du pouce --- mais dans son esprit Max vit la page devant ses yeux bien avant que Noguchi ne la localise~; sans pensée consciente il enfonça les bonnes touches.

\og Correction~! \fg{} chanta Kelly. \og Écoute, tête de mule, tu n'entres pas ces chiffres~; tu attends la traduction par Noggy ici. Combien de fois je dois te le dire~? \fg{}

\og Mais j'ai\ldots \fg{} commença Max, puis s'arrêta. Jusque-là il avait réussi à empêcher quiconque à bord de l'\textit{Asgard} d'apprendre sa mémoire embarrassante et étrange.

\og Tu as quoi~? \fg{} Kelly commença à effacer la dernière donnée du tableau, puis hésita. \og À bien y penser, tu ne peux pas entrer des chiffres décimaux dans ce moulin à spaghetti. Qu'est-ce que tu as fait exactement~? \fg{}

Max savait qu'il avait raison et détestait paraître ne pas savoir poser un problème. \og Eh bien, j'ai entré les chiffres que Noguchi allait me donner. \fg{}

\og Répète un peu~? \fg{} Kelly le fixa. \og Tu lis dans les pensées~? \fg{}

\og Non. Mais j'ai entré les bons chiffres. \fg{}

\og Hmm\ldots \fg{} Kelly se pencha sur le clavier. \og Lis-les, Noggy. \fg{}

L'opérateur de calculateur débita une chaîne de uns et de zéros, l'équivalent binaire de l'expression décimale que Kelly lui avait donnée~; Kelly vérifia les touches enfoncées, ses lèvres remuant de concentration. Il se redressa. \og J'ai vu une fois un homme faire treize sept avec des dés honnêtes. C'était un coup de bol idiot, Max~? \fg{}

\og Non. \fg{}

\og Eh bien~! Noggy, passe-moi ce livre. \fg{}

Kelly parcourut le reste du problème, donnant à Max des données brutes et les opérations à effectuer, mais sans traduire les chiffres dans la notation binaire requise par le calculateur. Il feuilletait le livre et jetait des coups d'œil par-dessus l'épaule de Max. Max combattit le trac et enfonça les touches, tandis que la sueur lui coulait dans les yeux.

Enfin Kelly dit~: \og Okay. Fais-lui cracher. \fg{}

Max bascula l'interrupteur qui permettait au calculateur d'avaler le programme et de le ruminer un instant~; la réponse apparut en lumières, éteintes ou allumées --- l'équivalent machine des chiffres binaires. Kelly traduisit les lumières en notation décimale, utilisant le manuel. Il jeta alors un coup d'œil au problème enregistré.

Il ferma le registre et le tendit à Noguchi. \og Je crois que je vais prendre un café \fg{}, dit-il tranquillement et s'éloigna.

Noguchi rouvrit le registre, regarda les lumières brillant sur le tableau et consulta le manuel, après quoi il regarda Max très bizarrement. Max vit Kelly le fixer par-dessus une tasse avec la même expression.

Max tendit la main et effaça complètement le tableau~; les lumières s'éteignirent. Il descendit de la selle de l'opérateur de calculateur. Personne ne dit rien.

Le quart suivant de Max fut avec le Dr~Hendrix. Il appréciait les quarts avec l'Astrogateur presque autant que ceux avec Kelly~; le Dr~Hendrix était un gentleman amical et à la voix douce et accordait autant d'attention à la formation de Max que Kelly. Mais cette fois Kelly s'attarda après avoir été relevé --- en soi rien d'inhabituel, car le Chef Opérateur de Calculateur consultait fréquemment, ou simplement rendait visite à l'Astrogateur à ces moments-là. Mais aujourd'hui, après avoir relevé le quart, le Dr~Hendrix dit agréablement~: \og Kelly me dit que vous apprenez à utiliser le calculateur, Jones~? \fg{}

\og Euh, oui, monsieur. \fg{}

\og Très bien, faisons un exercice. \fg{}

Le Dr~Hendrix sortit un vieux journal d'astrogation et sélectionna un problème d'approche de transition similaire à celui que Max avait posé plus tôt. Kelly prit le manuel, prêt à agir comme son \og homme des chiffres \fg{} --- mais n'appela pas les traductions. Max attendit la première~; quand elle ne vint pas, il lut les chiffres sur la page brillant dans son esprit et les enfonça. Cela continua ainsi. Kelly ne dit rien, mais se mouilla les lèvres et vérifia ce que Max faisait chaque fois que le docteur proposait un bout du problème. Kovak regardait de près, ses yeux passant d'acteur en acteur.

Enfin le Dr~Hendrix ferma le livre. \og Je vois \fg{}, acquiesça-t-il, comme si c'était un événement quotidien. \og Jones, c'est un talent extrêmement intéressant. J'ai lu des cas pareils, mais vous êtes le premier que je rencontre. Vous avez entendu parler de Tom l'Aveugle~? \fg{}

\og Non, monsieur. \fg{}

\og Peut-être que la bibliothèque du vaisseau a un compte rendu sur lui. \fg{} L'Astrogateur resta silencieux un moment. \og Je ne veux pas déprécier votre talent, mais vous ne devez pas l'utiliser pendant une manœuvre réelle. Vous comprenez pourquoi~? \fg{}

\og Oui, monsieur. Je crois. \fg{}

\og Mieux vaut dire que vous ne devez pas l'utiliser sauf si vous pensez qu'une erreur a été commise --- auquel cas vous parlerez immédiatement. Mais les tables imprimées restent l'autorité finale. \fg{}

\og À vos ordres, monsieur. \fg{}

\og Bien. Venez me voir, s'il vous plaît, dans ma cabine quand vous finirez votre quart. \fg{}

C'était le \og jour \fg{} selon les horloges du vaisseau quand il descendit de quart. Il alla dans la coursive devant la cabine du Dr~Hendrix et attendit~; là Ellie le trouva.

\og Max~! \fg{}

\og Oh. Bonjour, Ellie. \fg{} Il réalisa avec gêne qu'il ne l'avait pas vue depuis sa promotion provisoire.

\og Bonjour qu'il dit~! \fg{} Elle se planta devant lui. \og Tu es beau à voir --- avec tes yeux injectés de sang assortis au passepoil de ta chemise. Où tu étais~? Trop bien pour tes vieux amis~? Tu n'es même pas venu voir Chipsie. \fg{}

Il y était allé, une fois, bien qu'il n'ait pas croisé Ellie. Il n'avait pas répété la visite parce que le camarade qui l'avait remplacé n'avait pas aimé être assigné comme femme de chambre aux vaches, moutons, lamas, \textit{et al.}~; il avait semblé penser que c'était la faute de Max.

\og Je suis désolé \fg{}, dit humblement Max, \og mais je n'ai pas eu le temps. \fg{}

\og Une excuse minable. Tu sais ce que tu vas faire maintenant~? Tu vas aller directement au salon et je vais te battre à plates coutures --- j'ai trouvé un moyen de contrer ton gambit favori qui te laissera pantois. \fg{}

Max ouvrit la bouche, la ferma, l'ouvrit de nouveau. \og Non. \fg{}

\og Parle plus fort. Tu as utilisé un mot que je ne comprends pas. \fg{}

\og Écoute, Ellie, sois raisonnable. J'attends le Dr~Hendrix et dès qu'il me laissera partir je dois dormir un peu. J'ai environ dix heures de retard. \fg{}

\og Tu peux dormir n'importe quand. \fg{}

\og Pas quand tu fais quatre heures de service et quatre de repos. Tu dors dès que tu en as l'occasion. \fg{}

Elle parut perplexe. \og Tu ne veux pas dire que tu travailles un quart sur deux~? Mais c'est criminel. \fg{}

\og Peut-être, mais c'est comme ça. \fg{}

\og Mais --- je vais arranger ça~! Je vais parler au Capitaine. \fg{}

\og Ellie~! N'ose pas~! \fg{}

\og Pourquoi pas~? Le Capitaine Blaine est un vieux sucre d'orge. T'inquiète pas, je vais arranger ça. \fg{}

Max prit une grande inspiration, puis parla soigneusement. \og Ellie, ne dis rien au Capitaine, rien du tout. C'est une grande opportunité pour moi et ça ne me dérange pas. Si tu vas toucher à des choses que tu ne comprends pas, tu vas ruiner mes chances. Je serai renvoyé aux écuries. \fg{}

\og Oh, il ne ferait pas ça. \fg{}

\og Tu ne comprends pas. Il est peut-être un \og vieux sucre d'orge \fg{} pour toi~; pour moi il est le Capitaine. Alors ne fais pas ça. \fg{}

Elle bouda. \og J'essayais juste d'aider. \fg{}

\og J'apprécie. Mais ne le fais pas. Et de toute façon, je ne peux pas venir au salon, jamais. C'est interdit pour moi. \fg{}

\og Mais je pensais --- je crois que tu essaies juste de m'éviter. Tu circules ici maintenant et tu t'habilles en beaux vêtements. Pourquoi pas~? \fg{}

Ils furent interrompus par le Dr~Hendrix retournant à sa cabine. \og Bonjour, Jones. Bonjour, Mademoiselle Coburn. \fg{} Il entra.

Max dit désespérément~: \og Écoute, Ellie, je dois y aller. \fg{} Il se tourna et frappa à la porte de l'Astrogateur.

Le Dr~Hendrix ignora l'avoir vu avec Ellie. \og Asseyez-vous, Jones. C'était une démonstration très intéressante que vous avez faite. \fg{} L'Astrogateur continua~: \og Je suis curieux de savoir jusqu'où s'étend votre talent. Est-ce juste pour les chiffres~? \fg{}

\og Eh bien, je suppose que non, monsieur. \fg{}

\og Devez-vous étudier dur pour le faire~? \fg{}

\og Non, monsieur. \fg{}

\og Hmm\ldots On va essayer quelque chose. Avez-vous lu --- voyons voir --- des pièces de Shakespeare~? \fg{}

\og Euh, on a eu \textit{Hamlet} et \textit{Comme il vous plaira} à l'école, et j'ai lu \textit{Le Conte d'hiver}. Mais je ne l'ai pas aimé \fg{}, répondit-il honnêtement.

\og Dans ce cas je suppose que vous ne l'avez pas relu. Vous vous en souvenez~? \fg{}

\og Oh, certainement, monsieur. \fg{}

\og Hmm\ldots \fg{} Le Dr~Hendrix prit un volume souple. \og Voyons voir. Acte deux, scène trois~; Léontes dit~: \og Ni nuit ni jour ni repos~: ce n'est que faiblesse\ldots \fg{} \fg{}

Max prit le relais. \og \ldots ce n'est que faiblesse de supporter la chose ainsi~; simple faiblesse. Si la cause n'était pas en existence\ldots \fg{} Il continua jusqu'à ce qu'on l'arrête.

\og Ça suffit. Je n'aime pas beaucoup cette pièce moi-même. Même l'immortel Will avait ses mauvais jours. Mais comment se fait-il que vous ayez lu ce livre de tables~? Shakespeare à son plus ennuyeux n'est pas si ennuyeux. Je ne les ai jamais lues, pas ce qu'on appellerait \og lire \fg{}. \fg{}

\og Eh bien, monsieur, l'oncle Chet avait ses manuels d'astrogation à la maison après sa retraite et il avait l'habitude de me parler beaucoup. Alors je les ai lus. \fg{}

\og Dois-je comprendre que vous avez mémorisé toute la bibliothèque professionnelle d'un astrogateur~? \fg{}

Max prit une grande inspiration. \og Eh bien, monsieur, je les ai lus. \fg{}

Le Dr~Hendrix prit sur ses étagères ses propres outils de sa profession. Il ne se donna pas la peine des tables binaires, celles-ci étant celles que Max avait montré connaître. Il les feuilleta, posa des questions à Max, identifiant finalement ce qu'il voulait seulement par numéro de page. Il ferma la dernière.

\og Ouf~! \fg{} commenta-t-il, et cligna des yeux. \og Bien que je sois conscient qu'il y a de nombreux cas de votre talent dans l'histoire de la psychologie, je dois admettre qu'il est déconcertant d'en rencontrer un. \fg{} Il sourit. \og Je me demande ce que Frère Witherspoon penserait de cela. \fg{}

\og Monsieur~? \fg{}

\og Notre Haut Secrétaire. J'ai peur qu'il serait choqué~; il a des notions conservatrices sur la protection des \og secrets \fg{} de notre profession. \fg{}

Max dit avec malaise~: \og Est-ce que je risque d'avoir des ennuis, monsieur~? Je ne savais pas que c'était mal de lire les livres de mon oncle. \fg{}

\og Quoi~? N'importe quoi. Il n'y a pas de \og secrets \fg{} en astrogation. Vous utilisez ces livres en service, tout comme chaque membre de l'équipe du \og Trou \fg{}. Les passagers peuvent les lire, pour ce que j'en ai à faire. L'astrogation n'est pas secrète~; elle est simplement difficile. Peu de gens sont assez doués pour pouvoir suivre avec précision le raisonnement mathématique nécessaire pour planifier une --- oh, une transition, disons. Mais ça arrange ceux qui se mêlent de politique de guilde de faire croire que c'est un art ésotérique --- le prestige, vous savez. \fg{}

Le Dr~Hendrix fit une pause et tapota l'accoudoir de son fauteuil. \og Jones, je veux que vous me compreniez. Kelly pense que vous pourriez faire l'affaire. \fg{}

\og Euh, c'est bien, monsieur. \fg{}

\og Mais ne supposez pas que vous en savez plus que lui juste parce que vous avez mémorisé les livres. \fg{}

\og Oh, non, monsieur~! \fg{}

\og En fait, votre talent n'est pas nécessaire dans la salle de contrôle. Les vertus nécessaires sont celles que Kelly possède --- attention sans faille au devoir, connaissance approfondie de ses outils, soin méticuleux des détails, loyauté profonde envers son travail et son équipage et son vaisseau et envers ceux placés au-dessus de lui professionnellement. Kelly n'a pas besoin de mémoire eidétique~; une bonne mémoire ordinaire combinée à l'intelligence et à l'intégrité sont ce que le travail exige --- et c'est ce que je veux dans ma salle de contrôle. \fg{}

\og Oui, monsieur. \fg{}

L'Astrogateur hésita. \og Je ne veux pas être offensant mais je veux ajouter ceci. Des talents étranges sont parfois associés à une mentalité ordinaire, voire inférieure --- assez souvent pour que les psychologues utilisent le terme \og \textit{idiot savant} \fg{}. Désolé. Vous n'êtes manifestement pas un idiot, mais vous n'êtes pas nécessairement un génie, même si vous pouvez mémoriser l'Encyclopédie Impériale. Mon point est~: je suis plus intéressé par votre bon sens et votre attention au devoir que par votre mémoire phénoménale. \fg{}

\og Euh, j'essaierai, monsieur. \fg{}

\og Je pense que vous ferez un bon cartographe, avec le temps. \fg{} Le Dr~Hendrix indiqua que l'entretien était terminé~; Max se leva.

\og Une dernière chose. \fg{}

\og Oui, monsieur~? \fg{}

\og Il y a d'excellentes raisons de discipline et d'efficacité pour lesquelles les membres d'équipage ne fréquentent pas les passagers. \fg{}

Max déglutit. \og Je sais, monsieur. \fg{}

\og Faites attention. Les membres de mon département sont prudents sur ce point --- même alors c'est difficile. \fg{}

Max partit en se sentant dégonflé. Il y était allé en pensant qu'il allait recevoir quelque chose --- même une chance de devenir astrogateur. Il se sentait maintenant ramené à sa juste mesure.
