\chapter{\og Ce n'est pas un pique-nique \fg{}}

Max resta dans sa chambre ce soir-là et le lendemain, ne souhaitant ni être interrogé par les passagers ni répondre à des questions sur la raison de sa mise à l'écart. En conséquence il manqua l'émeute, l'ayant traversée en dormant. Il en entendit parler pour la première fois quand l'aide-steward qui s'occupait de sa chambre se montra avec un œil au beurre noir.

\og Qui t'a fait ce coquard, Garcia~? \fg{}

\og Je ne suis pas sûr, monsieur. C'est arrivé pendant le grabuge d'hier soir. \fg{}

\og Le grabuge~? Quel grabuge~? \fg{}

\og Vous voulez dire que vous ne savez pas~? \fg{}

\og C'est la première fois que j'en entends parler. Qu'est-ce qui s'est passé~? \fg{}

Garcia Lopez fixa le plafond. \og Eh bien -- je ne voudrais pas trop en dire. Vous savez comment c'est -- personne ne veut témoigner contre un camarade. Non~? \fg{}

\og Qui t'a demandé de balancer un camarade~? Tu n'es pas obligé de citer des noms -- mais qu'est-ce qui s'est passé~? \fg{}

\og Eh bien, monsieur. Certains de ces \emph{chicos}, ils n'ont pas beaucoup de jugeote. \fg{}

Lentement Max apprit que l'agitation parmi l'équipage avait été plus grande que parmi les passagers, peut-être parce qu'ils comprenaient plus clairement leur situation difficile. Certains d'entre eux avaient consulté la vodka du pauvre de Giordano, puis avaient décidé de se rendre chez le Capitaine en groupe et d'exiger qu'on leur parle franchement. La violence avait eu lieu quand le maître d'armes avait tenté de les faire rebrousser chemin à l'échelle du pont \og C \fg{}.

\og Des blessés~? \fg{}

\og Pas ce qu'on appellerait des blessés. Un peu coupés. J'ai reçu ça... \fg{} Il toucha son œil tendrement. \og ...pour avoir été trop curieux de voir ce qui se passait. Slats Kovak s'est cassé une cheville. \fg{}

\og Kovak~! Pourquoi \emph{lui} serait-il dedans~? \fg{} Ça n'avait pas de sens qu'un membre de l'équipe du Trou aux Soucis prenne part à quelque chose d'aussi déraisonnable.

\og Il descendait, il finissait son quart, je suppose. Peut-être qu'il aidait le gendarme. Ou peut-être qu'il s'est juste fait prendre dans les portes battantes. Votre ami Sam Anderson était sûrement au cœur de l'action. \fg{}

Sam~! Max eut mal au cœur -- Sam de nouveau dans les ennuis~! \og Tu es sûr~? \fg{}

\og J'y étais. \fg{}

\og Euh, il ne menait pas, n'est-ce pas~? \fg{}

\og Oh, vous m'avez mal compris, M-- M. Jones. C'est lui qui a réglé l'affaire. J'ai jamais vu un homme qui savait si bien se servir de ses mains. Il en attrapait deux... \emph{cloc~!} leurs têtes se cognaient l'une contre l'autre. Puis il en attrapait deux autres. \fg{}

Max décida de sortir de sa cachette et de faire deux choses~; aller voir Kovak, découvrir comment il allait et ce dont il pourrait avoir besoin ou envie, et deuxièmement, aller voir Sam. Mais avant qu'il puisse partir, Smythe arriva avec une liste de quarts à parapher. Il découvrit qu'il était assigné quart-et-quart avec Simes -- et qu'il était lui-même de quart immédiatement.

Il monta, se demandant ce qui avait fait céder Simes. Kelly était dans la salle de contrôle~; Max regarda autour de lui, ne vit pas Simes. \og C'est toi qui l'as, Chef~? \fg{}

\og Jusqu'à ce que tu me relèves. C'est mon dernier quart. \fg{}

\og Comment ça~? Tu es sa bête noire maintenant~? \fg{}

\og On pourrait dire ça. Mais pas comme tu le penses, Max. Il a établi une liste de quarts avec lui et moi en alternance. J'ai poliment fait remarquer les règles de la guilde, que je n'étais pas payé pour prendre la responsabilité d'un quart supérieur. \fg{}

\og Oh, bon sang~! Qu'est-ce qu'il a dit~? \fg{}

\og Qu'est-ce qu'il pouvait dire~? Il pouvait m'ordonner par écrit et je pouvais accepter par écrit, avec mon objection aux ordres inscrite au journal -- et il se mouille sérieusement. Ce qui lui laissait le choix de te remettre sur la liste, de demander au Capitaine de la partager avec lui, ou de retourner sa casquette et de se relever lui-même pour les prochaines semaines. Avec Kovak sur le flanc, ça ne lui laissait pas beaucoup de choix. Tu as entendu parler de Kovak~? \fg{}

\og Oui. Dis, c'était quoi~? \fg{} Max jeta un coup d'œil vers Noguchi qui paressait à l'ordinateur et baissa la voix. \og Une mutinerie~? \fg{}

Les yeux de Kelly s'arrondirent. \og Eh bien, d'après ce que je comprends, monsieur, Kovak a glissé et est tombé dans une échelle. \fg{}

\og Oh. Comme ça, hein~? \fg{}

\og C'est ce que dit le journal de bord. \fg{}

\og Hmm... eh bien, je ferais mieux de te relever. C'est quoi le topo~? \fg{}

Ils étaient en orbite sous puissance vers l'étoile de type G proche~; les ordres étaient inscrits dans le livre d'ordres du Capitaine... de l'écriture de Simes mais avec la signature du Capitaine Blaine en dessous. Pour Max elle semblait tremblante, comme si le Vieux avait signé sous le coup d'un stress émotionnel. Kelly les avait déjà placés dans le sillon.

\og On a abandonné l'idée de chercher où nous sommes~? \fg{} demanda Max.

\og Oh, non. Les ordres sont de passer autant de temps que la routine le permet. Mais je te parie sept contre deux que tu ne trouveras rien. Max, c'est complètement ailleurs ici. \fg{}

\og N'abandonne pas. Comment tu le sais~? \fg{}

\og Je le sens. \fg{}

Néanmoins Max passa le quart à \og pêcher \fg{}. Mais sans succès. Les spectrogrammes, correctement pris et mesurés, sont aux étoiles ce que les empreintes digitales sont aux hommes~; ils peuvent être classés et des comparaisons faites avec ceux en archive qui sont les plus similaires. Bien qu'il en trouvât beaucoup qui correspondaient assez bien avec les spectres catalogués, il y avait toujours la différence qui fait qu'un vrai jumeau n'est pas tout à fait comme son frère.

Quinze minutes avant la fin du quart il s'arrêta, et s'assura qu'il était prêt à être relevé. En attendant il pensa au tour de passe-passe que Kelly avait fait pour le remettre en service. Ce bon vieux Kelly~! Il connaissait Kelly assez bien pour savoir qu'il ne devait pas le remercier~; le faire serait attribuer au Chef Calculateur un motif qui était \og inapproprié \fg{} -- ferme l'autre œil et souviens-t'en.

Simes entra d'un pas lourd cinq minutes après l'heure. Il ne dit rien mais regarda le journal de bord et les relevés d'observations que Max avait faits. Max attendit plusieurs minutes en s'énervant de plus en plus. Finalement il dit~: \og Êtes-vous prêt à me relever, monsieur~? \fg{}

\og En temps voulu. Je veux d'abord voir ce que vous avez bousillé cette fois. \fg{}

Max garda la bouche fermée. Simes pointa le journal là où Max l'avait signé suivi de \og O.C. d/Q \fg{}. \og C'est faux, pour commencer. Ajoutez "en instruction". \fg{}

Max respira profondément. \og L'instruction de qui, monsieur~? \fg{}

\og La mienne. \fg{}

Max n'hésita qu'un instant avant de répondre~: \og Non, monsieur. Pas à moins que vous ne soyez présent pendant mon quart pour me superviser. \fg{}

\og Vous me défiez~? \fg{}

\og Non, monsieur. Mais je prendrai des ordres écrits sur ce point... inscrits au journal. \fg{}

Simes ferma le livre de bord et le regarda lentement de haut en bas. \og Monsieur, si nous n'étions pas à court de personnel vous ne seriez pas de quart. Vous n'êtes pas prêt pour un quart supérieur -- et c'est mon opinion que vous ne le serez jamais. \fg{}

\og Si c'est ce que vous pensez, monsieur, j'aimerais autant retourner cartographe. Ou aide-steward. \fg{}

\og C'est là où est votre place~! \fg{} La voix de Simes était presque un cri. Noguchi était resté après que Lundy l'eut relevé~; tous deux levèrent les yeux, puis détournèrent la tête.

Max ne fit aucun effort pour garder sa réponse privée. \og Très bien, monsieur. Voulez-vous me relever~? Je vais aller dire au Premier Officier que je renonce à ma nomination temporaire et reviens à mon poste permanent. \fg{}

Max s'attendait à une explosion. Mais Simes fit un effort visible pour se contrôler et dit presque calmement~: \og Écoutez, Jones, vous n'avez pas la bonne attitude. \fg{}

Max pensa en lui-même~: \og Qu'est-ce que j'ai à perdre~? \fg{} À voix haute il dit~: \og C'est vous qui n'avez pas la bonne attitude, monsieur. \fg{}

\og Hein~? Qu'est-ce que c'est~? \fg{}

\og Vous m'avez houspillé depuis que je suis venu travailler au Trou. Vous ne vous êtes jamais donné la peine de me donner la moindre instruction et vous avez trouvé à redire à tout ce que j'ai fait. Depuis ma nomination probatoire c'est quatre fois pire. Vous êtes venu dans ma chambre et m'avez dit que vous étiez opposé à ma nomination, que vous ne vouliez pas de moi... \fg{}

\og Vous ne pouvez pas prouver ça~! \fg{}

\og Je n'ai pas besoin de le prouver. Maintenant vous me dites que je ne suis pas capable de tenir le quart que vous venez de me demander de tenir. Vous avez clairement fait comprendre que vous ne me recommanderez jamais pour une nomination permanente, donc évidemment je perds mon temps. Je vais retourner dans l'équipe du Commissaire et faire ce que je peux là-bas. Maintenant, voulez-vous me relever, monsieur~? \fg{}

\og Vous êtes insubordonné. \fg{}

\og Non, monsieur, je ne le suis pas. J'ai parlé respectueusement, énonçant des faits. J'ai demandé à être relevé -- mon quart était fini il y a une bonne demi-heure -- afin de pouvoir voir le Premier Officier et retourner à mon poste permanent. Comme le permettent les règles des deux guildes, \fg{} ajouta Max.

\og Je ne vous laisserai pas faire. \fg{}

\og C'est mon choix, monsieur. Vous n'avez pas le choix. \fg{}

Le visage de Simes montra qu'il n'avait en effet pas le choix. Il resta silencieux un moment, puis dit plus calmement~: \og Oubliez ça. Vous êtes relevé. Soyez de retour ici à huit heures. \fg{}

\og Pas si vite, monsieur. Vous avez déclaré publiquement que je ne suis pas compétent pour prendre le quart. Par conséquent je ne peux pas accepter la responsabilité. \fg{}

\og Bon sang~! Qu'est-ce que vous essayez de faire~? Me faire chanter~? \fg{}

Max convint intérieurement que c'était à peu près ça, mais il répondit~: \og Je ne dirais pas ça, monsieur. Vous ne pouvez pas avoir le beurre et l'argent du beurre. \fg{}

\og Eh bien -- je suppose que vous êtes compétent pour tenir ce genre de quart. Il n'y a rien à faire, en fait. \fg{}

\og Très bien, monsieur. Voudriez-vous avoir la gentillesse de l'inscrire au journal~? \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og Vu les circonstances, monsieur, j'insiste sur la lettre des règles et vous demande de l'inscrire. \fg{}

Simes jura entre ses dents, puis saisit le stylet et écrivit rapidement. Il fit pivoter le livre de bord. \og Voilà~! \fg{}

Max lut~: \og M. Jones est considéré qualifié pour tenir un quart supérieur dans l'espace, n'impliquant pas d'anomalie. (s) R. Simes, Astrogateur. \fg{}

Max nota la réserve, l'exception qui permettrait à Simes de l'empêcher d'atteindre jamais le statut permanent. Mais Simes était resté dans les limites de la loi. En plus, il s'avoua, il ne voulait pas quitter l'équipe du Trou aux Soucis. Il se consola avec la pensée que puisqu'ils étaient tous perdus ensemble, ce que Simes recommanderait pourrait ne jamais avoir d'importance. \og Tout à fait satisfaisant, monsieur. \fg{}

Simes attrapa le livre. \og Maintenant dehors. Veillez à être de retour ici à l'heure. \fg{}

\og Bien, monsieur. \fg{} Max ne put s'empêcher d'avoir le dernier mot, tenir tête à Simes lui était monté à la tête. \og Ce qui me rappelle, monsieur~: voudriez-vous s'il vous plaît me relever à l'heure après ceci~? \fg{}

\og \emph{Quoi}~? \fg{}

\og Selon la loi un homme ne peut pas travailler plus de quatre heures sur huit, sauf en cas d'urgence inscrite au journal. \fg{}

\og Descendez~! \fg{}

Max descendit, se sentant à la fois exalté et nauséeux. Il n'avait pas le goût des bagarres, ne l'avait jamais eu~; elles lui laissaient une boule tordue à l'intérieur. Il fit irruption dans sa chambre, et faillit trébucher sur Sam. \og Sam~! \fg{}

\og Lui-même. Qu'est-ce qui te ronge, gamin~? On dirait que les gobelins te poursuivaient. \fg{}

Max s'affala sur sa couchette et soupira. \og Je me sens comme ça aussi. \fg{} Il raconta à Sam la dispute avec Simes.

Sam hocha la tête approbativement. \og C'est comme ça qu'il faut traiter un crétin pareil -- l'insulter jusqu'à ce qu'il s'excuse. Donne-lui assez de coups et il mangera dans ta main. \fg{}

Max secoua la tête tristement. \og Aujourd'hui c'était sympa, mais il trouvera un moyen de me le faire payer. Oh, tant pis~! \fg{}

\og Pas du tout, mon petit. Garde le nez propre et attends les occasions. Si un homme est stupide et colérique -- ce qu'il est, je l'ai jaugé depuis longtemps -- si tu es malin et que tu gardes \emph{ton} calme, finalement il se découvre complètement. C'est une loi de la nature. \fg{}

\og Peut-être. \fg{} Max pivota et s'assit. \og Sam -- tu portes ton insigne de nouveau. \fg{}

Sam passa son pouce sous l'insigne de fonction de Chef Maître d'Armes. \og Tu n'avais pas remarqué~? \fg{}

\og Je suppose que je tournais trop vite. Raconte-moi -- le Premier a décidé de pardonner et d'oublier~? \fg{}

\og Pas exactement. Tu es au courant de cette petite agitation hier soir~? \fg{}

\og Eh bien, oui. Mais je comprends qu'officiellement rien ne s'est passé~? \fg{}

\og Exact. M. Walther sait quand retenir ses coups. \fg{}

\og Qu'est-ce qui s'est passé~? J'ai entendu dire que tu as cogné quelques têtes ensemble. \fg{}

\og Pas grand-chose. Et pas très fort. J'ai vu des vaisseaux où ça aurait été considéré comme un exercice sain pour faire passer le dîner. Certains des gars ont eu peur et ça les a fait s'abreuver d'eau joyeuse. Puis deux ou trois avec de grandes gueules et pas de front ont eu l'inspiration que c'était leur droit de parler au Capitaine. Étant des moutons, ils devaient y aller en troupeau. S'ils avaient croisé un officier, il aurait pu les renvoyer au lit sans problème. Mais mon malheureux prédécesseur les a croisés et leur a dit de se disperser. Ce qu'ils n'ont pas fait. Il n'est pas du type diplomatique, j'en ai peur. Alors il a crié "Au secours~!" dans son idiome pittoresque et le plaisir a commencé. \fg{}

\og Mais où tu interviens~? Tu es venu l'aider~? \fg{}

\og Pas vraiment. J'étais à distance de sécurité, profitant des festivités, quand j'ai remarqué les chaussons de M. Walther qui descendaient l'échelle. Sur quoi j'ai plongé dans la mêlée et me suis fait remarquer pour la fin. La façon de gagner une médaille, Max, c'est de s'assurer que le général regarde, puis d'agir. \fg{}

Max sourit. \og D'une façon ou d'une autre je ne t'avais pas imaginé en type héroïque. \fg{}

\og Dieu m'en préserve~! Mais ça a marché. M. Walther m'a fait venir, m'a passé un savon, m'a dit que j'étais un coquin et un voleur et un bon à rien -- puis m'a offert mon insigne si je pouvais maintenir l'ordre dans les ponts inférieurs. Je l'ai regardé dans les yeux, un regard du type sincère, et lui ai dit que je ferais de mon mieux. Alors me voilà. \fg{}

\og Je suis vraiment content, Sam. \fg{}

\og Merci. Ensuite il m'a regardé dans les yeux et m'a dit qu'il avait des raisons de soupçonner -- comme s'il ne savait pas~! -- qu'il pourrait y avoir un alambic quelque part dans le vaisseau. Il m'a ordonné de le trouver, et ensuite de détruire tout alcool que je trouverais. \fg{}

\og Ah~? Comment M. Gee a-t-il pris ça~? \fg{}

\og Eh bien, Gras-du-bide et moi avons démonté son alambic et ramené les pièces au magasin, puis nous avons enfermé sa marchandise. Je l'ai supplié de ne pas y toucher jusqu'à ce que le vaisseau soit sorti de son pétrin. Je lui ai expliqué que je lui casserais les deux bras s'il le faisait. \fg{}

Max gloussa. \og Eh bien, je suis content que tu sois de nouveau en grâce. Et c'était gentil de ta part de venir me le raconter. \fg{} Il bâilla. \og Pardon. Je suis mort de sommeil. \fg{}

\og Je m'éclipse. Mais je ne suis pas venu te raconter, je suis venu te poser une question. \fg{}

\og Hein~? Quoi~? \fg{}

\og Tu as vu le Skipper dernièrement~? \fg{}

Max réfléchit. \og Pas depuis la transition. Pourquoi~? \fg{}

\og Personne d'autre non plus. Je pensais qu'il passait peut-être son temps au Trou aux Soucis. \fg{}

\og Non. Maintenant que j'y pense, il n'a pas été à sa table non plus -- du moins quand j'étais au salon. \fg{}

\og Il mange dans sa cabine. \fg{} Sam se leva. \og Très, très intéressant. Mmm... je n'en parlerais pas, Max. \fg{}

Simes fut monosyllabique quand Max le releva. Par la suite ils n'eurent plus d'échanges~; Simes agissait comme si Max n'existait pas, sauf pour les brèves formalités de relève.

Le Capitaine ne se montra pas dans la salle de contrôle. Plusieurs fois Max fut sur le point de demander à Kelly à ce sujet, mais à chaque fois décida de ne pas le faire. Mais il y avait des rumeurs dans le vaisseau -- le Capitaine était malade, le Capitaine était dans le coma, Walther et le Médecin l'avaient relevé de ses fonctions, le Capitaine était constamment à son bureau, élaborant une façon nouvelle et remarquable de ramener le vaisseau là où il devait être.

Maintenant c'était accepté que le vaisseau était perdu, mais le temps de l'hystérie était passé~; passagers et équipage étaient calmes et il semblait y avoir un accord général que la décision de se poser autour de l'étoile de type solaire vers laquelle ils se dirigeaient était la seule décision raisonnable. Ils étaient maintenant assez près pour qu'on ait déterminé que l'étoile avait bien des planètes -- aucune étoile de classe G n'avait jamais été trouvée sans planètes, mais les repérer sur une stéréoplaque était consolant.

\bigskip

Il fallut choisir entre la planète n°3 et la planète n°4. Les lectures bolométriques montraient que l'étoile avait une température de surface légèrement supérieure à 6000° Kelvin, cohérente avec son spectre~; elle n'était pas beaucoup plus grande que le Père Soleil~; les températures de surface calculées pour les troisième et quatrième planètes donnaient une probabilité que la troisième puisse être inconfortablement chaude tandis que la quatrième puisse être glaciale. Les deux avaient des atmosphères.

Un passage rapide en hyperbole devant les deux régla la question. Le bolomètre montra que la numéro trois était trop chaude et même la numéro quatre était tropicale. La numéro quatre avait une lune, ce que la troisième n'avait pas -- un autre avantage pour la quatre, car cela permettait, en examinant la période du satellite, un calcul facile de sa masse~; de là et de son diamètre visible, sa gravité de surface était une question de substitution dans la formule newtonienne classique... quatre-vingt-treize pour cent de la normale terrestre, confortable et plutôt basse vu son diamètre de plus de seize mille kilomètres. Les spectres d'absorption montraient de l'oxygène et plusieurs gaz inertes.

Simes assisté de Kelly plaça l'\emph{Asgard} en orbite pôle à pôle pour permettre un examen facile -- Max, comme d'habitude, fut laissé à se ronger les ongles. Le Capitaine ne vint pas à la salle de contrôle même pour regarder cette manœuvre.

Ils restèrent en orbite de stationnement pendant que leur possible future patrie était examinée depuis la salle de contrôle et contemplée sans fin depuis le salon. C'est au salon qu'Ellie retrouva Max. Il l'avait à peine vue pendant l'approche, étant trop occupé et trop fatigué avec un quart continu en alternance et deuxièmement avec beaucoup de choses en tête qu'il ne voulait pas se laisser soutirer. Mais, une fois l'orbite établie et la puissance coupée, selon la doctrine standard Simes pouvait permettre que le quart soit tenu par des membres d'équipage -- ce qu'il fit et dit encore une fois à Max de rester hors de la salle de contrôle.

Max ne pouvait résister à la fascination de contempler la planète étrangère~; il s'entassa dans le salon avec les autres. Il se tenait en retrait et regardait par-dessus les têtes quand il sentit qu'on lui attrapait le bras.

\og Où étais-tu~? \fg{}

\og Je travaillais. \fg{} Il tendit la main et caressa Chipsie~; le chiot-araignée sauta sur ses épaules et commença à le fouiller.

\og Hmmmph~! Tu ne travailles pas tout le temps. Tu sais que je t'ai envoyé \emph{neuf} billets dans ta chambre cette semaine~? \fg{}

Max le savait. Il les avait gardés mais n'avait pas répondu. \og Désolé. \fg{}

\og Désolé, qu'il dit. Peu importe -- Max, raconte-moi tout. \fg{} Elle se retourna et regarda dehors. \og Comment l'ont-ils appelée~? Y a-t-il quelqu'un dessus~? Où allons-nous atterrir~? \emph{Quand} allons-nous atterrir~? Max, tu n'es pas \emph{excité}~? \fg{}

\og Ouf~! Ils ne l'ont pas encore nommée -- on l'appelle juste "la planète" ou "numéro quatre". Kelly veut l'appeler "Hendrix". Simes tergiverse~; je pense qu'il veut la nommer d'après lui-même. Le Capitaine n'a pris aucune décision que je sache. \fg{}

\og Ils devraient l'appeler "Vérité" ou "Espoir" ou quelque chose comme ça. Où est le Capitaine, Max~? Je n'ai pas vu ce cher vieux monsieur depuis des \emph{jours}. \fg{}

\og Il travaille. C'est une période chargée pour lui, bien sûr. \fg{} Max se dit que son esquive pourrait être vraie.

\og Pour tes autres questions, nous n'avons vu aucun signe de villes ou de villages ou quoi que ce soit qui ressemble à une civilisation. \fg{}

\og Qu'est-ce que tu entends par "civilisation"~? Pas un tas de vieilles villes sales, sûrement~? \fg{}

Max se gratta la tête et sourit. \og Tu m'as eu. Mais je ne vois pas comment on pourrait l'avoir, quoi que ce soit, sans villes. \fg{}

\og Pourquoi pas~? Les abeilles ont des villes, les fourmis ont des villes, les challawabs ont des villes. Aucun d'eux n'est civilisé. Je peux imaginer une civilisation adorable qui resterait juste assise dans les arbres à chanter et à penser de belles pensées. \fg{}

\og C'est ce que tu veux~? \fg{}

\og Non, ça m'ennuierait à mourir. Mais je peux y penser, non~? Tu n'as pas dit quand nous allions atterrir~? \fg{}

\og Je ne sais pas. Quand ils décideront que c'est sûr. \fg{}

\og J'aimerais qu'ils se dépêchent. N'est-ce pas palpitant~? Comme Robinson Crusoé, ou le Robinson suisse -- je n'arrive jamais à les différencier. Ou les premiers hommes sur Vénus. \fg{}

\og Ils sont morts. \fg{}

\og C'est vrai. Mais nous ne mourrons pas, pas sur -- \fg{} Elle fit un geste vers le joli globe vert et bleu et blanc nuageux. \og -- pas sur, euh, je vais l'appeler "Charité" parce que c'est à ça qu'elle ressemble. \fg{}

Max dit sobrement~: \og Ellie, tu ne réalises pas que c'est sérieux~? \fg{} Il garda sa voix basse pour ne pas alarmer les autres. \og Ce n'est pas un pique-nique. Si cet endroit ne convient pas, ça pourrait être assez affreux. \fg{}

\og Pourquoi~? \fg{}

\og Écoute, ne me cite pas et n'en parle pas. Mais je ne pense pas qu'aucun d'entre nous ne rentrera jamais à la maison. \fg{}

Elle redevint sérieuse momentanément, puis haussa les épaules et sourit. \og Tu ne peux pas me faire peur. Bien sûr, j'aimerais rentrer -- mais si je ne peux pas, eh bien, Charité va être bonne pour nous. Je le sais. \fg{}

Max se tut.
