\chapter{Trois façons de réussir}

Max avait l'intention de rester éveillé pendant la première transition, mais il dormit tout du long. Elle eut lieu peu après cinq heures du matin, heure du vaisseau. Quand il fut réveillé par le réveil des non-postés à six heures, tout était fini. Il enfila ses vêtements à la hâte, furieux de ne pas s'être réveillé plus tôt, et se précipita vers les ponts supérieurs.

Les coursives au-dessus du pont Charlie étaient silencieuses et vides~; même les lève-tôt parmi les passagers ne seraient pas debout avant une heure encore. Il alla directement au Salon Bifrost et le traversa jusqu'au hublot d'observation, placé là pour le plaisir des passagers.

Les étoiles semblaient normales mais les constellations familières et séculaires avaient disparu. Seule la Voie Lactée, notre propre galaxie, semblait comme d'habitude --- pour cette énorme spirale d'étoiles, d'environ cent mille années-lumière de diamètre, un minuscule déplacement de moins de soixante années-lumière était négligeable. Une étoile extrêmement brillante jaune-blanc était visible~; Max décida que ce devait être Thêta du Centaure, le soleil de la Planète de Garson, leur premier arrêt.

Il partit peu après, ne voulant pas risquer d'être surpris à flâner dans le territoire des passagers. Les bacs à litière qui constituaient son prétexte furent ensuite remplacés avec plus de rapidité que d'habitude et il était de retour dans les quartiers de l'équipage à temps pour le petit-déjeuner.

Le passage vers la Planète de Garson prit presque un mois même à la haute accélération possible à un vaisseau Horst-Conrad. Eldreth continuait à faire des visites quotidiennes pour voir Mr.~Chips --- et pour parler et jouer aux échecs 3-D avec Max. Il apprit que bien qu'elle ne soit pas née sur Hespéra, mais à Auckland sur Terre, Hespéra était néanmoins son foyer.

\og Papa m'a envoyée pour qu'on fasse de moi une dame, mais ça n'a pas pris. \fg{}

\og Qu'est-ce que vous voulez dire~? \fg{}

Elle sourit. \og Je suis un problème. C'est pour ça qu'on m'a fait revenir. Tu es en échec, Max. Chipsie~! Repose ça. Je crois que ce petit démon joue dans ton camp. \fg{}

Il reconstitua peu à peu ce qu'elle voulait dire. L'école de Mlle~Mimsey avait été la troisième d'où elle avait été expulsée. Elle n'aimait pas la Terre, elle était déterminée à rentrer chez elle, et elle avait créé un règne de terreur dans chaque institution à laquelle elle avait été confiée. Son père veuf avait été déterminé à ce qu'elle reçoive une éducation \og convenable \fg{}, mais elle avait été dans une meilleure position stratégique pour imposer sa volonté --- les avocats terriens de son père s'étaient lavé les mains d'elle et l'avaient renvoyée chez elle.

Sam fit l'erreur de taquiner Max à propos d'Eldreth. \og Tu as réussi à lui faire fixer la date, mon vieux~? \fg{}

\og Qui a fixé quelle date~? \fg{}

\og Voyons, voyons~! Tout le monde dans le vaisseau est au courant, sauf peut-être le Capitaine. Pourquoi jouer les idiots avec ton vieux pote~? \fg{}

\og Je ne sais pas de quoi tu parles~! \fg{}

\og Je ne critiquais pas, j'admirais. Je n'aurais jamais le culot de viser une trajectoire si haute moi-même. Mais comme grand-papa disait toujours, il n'y a que trois façons de réussir~: la sueur et le génie, naître dans la bonne famille, ou s'y marier. Des trois, épouser la fille du patron est la meilleure, parce que\ldots Hé~! Doucement~! \fg{} Sam recula vivement hors de portée.

\og Retire ça~! \fg{}

\og Je retire, je retire. J'avais tort. Mais mes remarques étaient inspirées par une pure admiration. Erronée, j'admets. Alors je m'excuse et retire l'admiration. \fg{}

\og Mais\ldots \fg{} Max sourit malgré lui. C'était impossible de rester en colère contre Sam. Bien sûr, l'homme était un gredin, probablement un déserteur, certainement un rabaisseur qui regardait toujours les choses sous le jour le plus mesquin, mais --- eh bien, voilà. Sam était son ami.

\og Je savais que tu plaisantais. Comment pourrais-je envisager de me marier quand toi et moi allons\ldots \fg{}

\og Baisse la voix. \fg{} Sam continua doucement~: \og Tu t'es décidé~? \fg{}

\og Oui. C'est la seule issue, je suppose. Je ne veux pas retourner sur Terre. \fg{}

\og Bravo~! Tu ne le regretteras jamais. \fg{} Sam parut pensif. \og On aura besoin d'argent. \fg{}

\og Eh bien, j'en aurai un peu sur les livres. \fg{}

\og Ne sois pas bête. Tu essaies de retirer plus que de l'argent de poche et ils ne te laisseront jamais mettre le pied à terre. Mais ne t'inquiète pas --- garde tes pourboires, tout ce que le Gros te laissera garder, et je nous trouverai une mise. C'est mon tour. \fg{}

\og Comment~? \fg{}

\og Plein de façons. Tu peux oublier ça. \fg{}

\og Bon\ldots d'accord. Dis, Sam, qu'est-ce que tu voulais dire quand --- je veux dire, bon, supposons que je veuille épouser Ellie --- ce n'est pas le cas bien sûr~; c'est juste une gamine et de toute façon je ne suis pas du genre à me marier --- mais supposons~? Pourquoi quelqu'un s'en soucierait~? \fg{}

Sam parut surpris. \og Tu ne sais pas~? \fg{}

\og Pourquoi je demanderais~? \fg{}

\og Tu ne sais pas qui elle est~? \fg{}

\og Hein~? Elle s'appelle Eldreth Coburn et elle rentre chez elle à Hespéra, c'est une coloniale. Et alors~? \fg{}

\og Mon pauvre garçon~! Elle n'a pas mentionné qu'elle est la fille unique de Son Excellence Suprême, le Général Sir John FitzGerald Coburn, O.B.E., K.B., O.S.U., et probablement X.Y.Z., Ambassadeur Impérial sur Hespéra et Commissaire Résident Plénipotentiaire~? \fg{}

\og \textit{Hein}~? Oh mon Dieu~! \fg{}

\og Tu comprends, gamin~? Avec le moindre soupçon de finesse tu peux être un rentier exilé, au moins. Choisis ta planète, du moment que ce n'est pas Hespéra. \fg{}

\og Oh, va te faire cuire un œuf~! C'est une fille bien de toute façon. \fg{}

Sam ricana. \og Ça c'est sûr. Comme grand-papa disait, \og c'est un mal qui ne ramasse pas de mousse \fg{}. \fg{}

Cette connaissance troubla Max. Il avait réalisé qu'Eldreth devait être aisée --- elle était passagère, non~? Mais il n'avait aucune crainte révérencielle de la richesse. L'accomplissement tel qu'exemplifié par son oncle tenait beaucoup plus de respect à ses yeux. Mais l'idée qu'Eldreth venait d'une strate si impossiblement haute --- et que lui, Maximilian Jones, était considéré comme un chasseur de fortune et un arriviste social pour cette raison --- était assez perturbante.

Il décida d'y mettre fin. Il commença par laisser son travail s'accumuler pour pouvoir dire honnêtement qu'il n'avait pas le temps de jouer aux échecs 3-D. Alors Ellie mit la main à la pâte et l'aida.

Pendant qu'il jouait la partie inévitable qui suivit, il tenta une approche directe. \og Écoute, Ellie, je ne pense pas que tu devrais rester ici à jouer aux échecs 3-D avec moi. Les autres passagers descendent voir leurs animaux et ils remarquent. Ils vont jaser. \fg{}

\og Peuh~! \fg{}

\og Je suis sérieux. Oh, toi et moi savons que c'est innocent, mais ça n'en a pas l'air. \fg{}

Elle avança sa lèvre inférieure. \og Tu vas me créer des problèmes~? Tu parles exactement comme Mlle~Mimsey. \fg{}

\og Tu peux descendre voir Chipsie, mais tu ferais mieux de descendre avec un des autres propriétaires d'animaux. \fg{}

Elle commença à faire une réponse cinglante, puis haussa les épaules. \og D'accord, ce n'est pas l'endroit le plus confortable de toute façon. À partir de maintenant on joue au Salon Bifrost, les après-midi quand ton travail est fini et les soirs. \fg{}

Max protesta que M.~Giordano ne le laisserait pas~; elle répondit rapidement~: \og Ne t'inquiète pas pour ton chef. Je peux l'enrouler autour de mon petit doigt. \fg{} Elle illustra par un geste.

L'image du corpulent M.~Gee dans une telle position ralentit la réponse de Max, mais il réussit finalement à dire~: \og Ellie, les membres d'équipage ne peuvent pas utiliser le salon des passagers. C'est\ldots \fg{}

\og Si, ils peuvent. Plus d'une fois, j'ai vu M.~Dumont prendre un café là avec le Capitaine Blaine. \fg{}

\og Tu ne comprends pas. M.~Dumont est presque un officier, et si le Capitaine le veut comme invité, eh bien, c'est le privilège du Capitaine. \fg{}

\og Tu serais mon invité. \fg{}

\og Non, je ne le serais pas. \fg{} Il essaya de lui expliquer le règlement strict interdisant aux membres d'équipage de fréquenter les passagers. \og Le Capitaine serait furieux s'il nous voyait en ce moment --- pas contre toi, contre moi. S'il me surprenait dans le salon des passagers, il me botterait le derrière jusqu'au pont \og H \fg{}. \fg{}

\og Je ne le crois pas. \fg{}

\og Mais\ldots \fg{} Il haussa les épaules. \og Très bien. Je monterai ce soir. Il ne me bottera pas, en fait~; ce serait indigne de lui. Il enverra juste M.~Dumont me dire de partir, puis il me convoquera demain matin. Je ne me soucie pas d'être mis à l'amende d'un mois de salaire si c'est ce qu'il faut pour te montrer comment sont les choses. \fg{}

Il put voir qu'il l'avait enfin atteinte. \og Eh bien, je trouve ça parfaitement pourri~! Tout le monde est égal. Tout le monde~! C'est la loi. \fg{}

\og Ils le sont~? Seulement vu d'en haut. \fg{}

Elle se leva soudain et partit. Max dut de nouveau apaiser Mr.~Chips, mais il n'y avait personne pour l'apaiser lui. Il décida que le jour où lui et Sam disparaîtraient par-dessus un horizon et se perdraient ne pouvait pas venir assez tôt.

Eldreth revint le lendemain mais en compagnie d'une Mme~Mendoza, la propriétaire dévouée d'un chow-chow qui lui ressemblait beaucoup. Eldreth traita Max avec la politesse impersonnelle d'une dame qui \og est gentille \fg{} avec les domestiques, sauf pour un bref moment quand Mme~Mendoza fut hors de portée d'oreille.

\og Max~? \fg{}

\og Oui, mademoiselle~? \fg{}

\og Je vais t'\og oui mademoiselle \fg{}~! Écoute, Max, quel était le nom de ton oncle~? C'était \textit{Chester} Jones~? \fg{}

\og Eh bien, oui, c'était ça. Mais pourquoi\ldots \fg{}

\og Peu importe. \fg{}

Mme~Mendoza les rejoignit. Max fut forcé de laisser tomber. Le lendemain matin, le magasinier des provisions sèches vint le chercher. \og Hé, Max~! Le Ventre te veut. Tu ferais mieux de te dépêcher --- je crois que tu as des ennuis. \fg{}

Max s'inquiéta en se dépêchant. Il ne pouvait penser à rien qu'il ait fait dernièrement~; il essaya de supprimer la peur horrible qu'Ellie était impliquée. Il était clair que M.~Giordano n'était pas content mais tout ce qu'il dit fut~: \og Présente-toi au bureau du Commissaire. Vite. \fg{}

Max se dépêcha. Le Commissaire n'était pas là~; M.~Kuiper le reçut et l'examina d'un œil froid. \og Mets un uniforme propre et fais vite. Puis présente-toi à la cabine du Capitaine. \fg{}

Max resta immobile et déglutit. M.~Kuiper aboya~: \og Eh bien~? Bouge~! \fg{}

\og Monsieur \fg{}, balbutia Max, \og je ne sais pas où est la cabine du Capitaine. \fg{}

\og Quoi~? Ça alors~! Pont Able, rayon neuf zéro et vers l'extérieur. \fg{}

Max bougea. Le Capitaine était dans sa cabine. Avec lui se trouvaient M.~Samuels le Commissaire, M.~Walther le Second, et le Dr~Hendrix l'Astrogateur. Max conclut que quoi que ce fût pour quoi il allait être jugé, ce ne pouvait être rien de trivial.

Mais il se souvint de dire~: \og L'aide-intendant de troisième classe Jones se présente, monsieur. \fg{}

Le Capitaine Blaine leva les yeux. \og Oh, oui. Trouvez une chaise. \fg{}

Max en trouva une, s'assit sur le bord. Le Capitaine dit au Second~: \og Dans ces circonstances, Dutch, je suppose que c'est la meilleure chose à faire --- bien que ça semble un peu drastique. Vous êtes d'accord, Hal~? \fg{}

Le Commissaire était d'accord. Max se demanda à quel point c'était drastique et s'il y survivrait.

\og On l'enregistrera comme une exception, donc, Doc, et j'écrirai une explication pour la commission. Après tout, les règlements sont faits pour être enfreints. C'est tout. \fg{}

Max décida qu'ils allaient simplement le jeter dans l'espace et expliquer plus tard. Le Capitaine se retourna vers son bureau d'une manière qui signifiait que la réunion était terminée.

Le Second se racla la gorge. \og Capitaine\ldots \fg{} Il indiqua Max des yeux.

Le Capitaine Blaine releva les yeux. \og Oh, oui~! Jeune homme, votre nom est Jones~? \fg{}

\og Oui, monsieur. \fg{}

\og J'ai consulté votre dossier. Je vois que vous avez une fois essayé de devenir cartographe pendant un court moment sur le \textit{Thule}~? \fg{}

\og Euh, oui, Capitaine. \fg{}

\og Ça ne vous a pas plu~? \fg{}

\og Eh bien, monsieur. \fg{} Max se demanda ce que Sam dirait confronté à un tel fantôme. \og C'était comme ça\ldots pour dire la vérité, je n'ai pas fait grand-chose à part vider les cendriers dans le Trou --- dans la salle de contrôle. \fg{} Il retint son souffle.

Le Capitaine sourit brièvement. \og Ça peut parfois se passer comme ça. Seriez-vous intéressé à réessayer~? \fg{}

\og Quoi~? Oui, \textit{monsieur}~! \fg{}

\og Dutch~? \fg{}

\og Capitaine, d'ordinaire je ne vois pas l'intérêt qu'un homme essaie deux fois pour le même poste. Mais il y a cette affaire personnelle. \fg{}

\og En effet. Vous pouvez vous passer de lui, Hal~? \fg{}

\og Oh, certainement, Capitaine. Il n'est guère un homme clé là où il est. \fg{} Le Commissaire sourit. \og Valet du pont du bas. \fg{}

Le Capitaine sourit et se tourna vers l'Astrogateur. \og Je ne vois pas d'objection, Doc. C'est une affaire de guilde, bien sûr. \fg{}

\og Kelly est prêt à l'essayer. Il lui manque un homme, vous savez. \fg{}

\og Très bien, alors\ldots \fg{}

\og Juste un moment, Capitaine. \fg{} L'Astrogateur se tourna vers Max. \og Jones\ldots vous aviez un parent dans ma guilde~? \fg{}

\og Mon oncle, monsieur. Chester Jones. \fg{}

\og J'ai servi sous ses ordres. J'espère que vous avez un peu de son habileté avec les chiffres. \fg{}

\og Euh, je l'espère, monsieur. \fg{}

\og Nous verrons. Présentez-vous au Chef Opérateur de Calculateur Kelly. \fg{}

Max réussit à trouver la salle de contrôle sans demander son chemin, bien qu'il pût à peine voir où il allait.
