\chapter{La Guilde des Astrogateurs}

Tout dans le hall du Chapitre Mère paraissait aux yeux de Max somptueux, solennel comme une église, et intimidant. Les grandes portes s'ouvrirent silencieusement à son approche, se dilatant dans les murs. Ses pieds ne faisaient aucun bruit sur le sol en mosaïque. Il commença à descendre le long et haut vestibule, se demandant où il devait aller, quand une voix ferme l'arrêta.

\og Puis-je vous aider~? \fg{}

Il se retourna. Une belle jeune femme à l'air sévère le fixa du regard. Elle était assise derrière un bureau. Max s'approcha d'elle.

\og Euh, peut-être pourriez-vous me dire, madame, qui je devrais voir. Je ne sais pas vraiment\ldots \fg{}

\og Un instant. Votre nom, s'il vous plaît~? \fg{}

Plusieurs minutes plus tard, elle lui avait soutiré les faits essentiels de sa quête. \og Pour autant que je puisse voir, vous n'avez aucun statut ici et aucune raison de faire appel à la Guilde. \fg{}

\og Mais je vous ai dit\ldots \fg{}

\og Peu importe. Je vais soumettre la question au service juridique. \fg{} Elle appuya sur un bouton et un écran se dressa sur son bureau~; elle lui parla. \og Monsieur Hanson, pouvez-vous m'accorder un instant~? \fg{}

\og Oui, Grace~? \fg{}

\og Il y a ici un jeune homme qui prétend être un légataire de la Guilde. Voulez-vous lui parler~? \fg{}

La voix répondit~: \og Écoutez, Grace, vous connaissez les procédures. Prenez son adresse, renvoyez-le, et envoyez ses papiers pour examen. \fg{}

Elle fronça les sourcils et toucha une autre commande. Bien que Max pût voir qu'elle continuait à parler, aucun son ne lui parvenait. Puis elle hocha la tête et l'écran disparut dans le bureau. Elle appuya sur un autre bouton et dit~: \og Skeeter~! \fg{}

Un garçon de course sortit d'une porte derrière elle et examina Max d'un œil froid. \og Skeeter \fg{}, poursuivit-elle, \og conduis ce visiteur à M.~Hanson. \fg{}

Le garçon renifla. \og Lui~? \fg{}

\og Lui. Et ferme ton col et crache ce chewing-gum. \fg{}

M.~Hanson écouta l'histoire de Max et le passa à son supérieur, le conseiller juridique en chef, qui écouta un troisième récit. Cet officiel tambourina alors sur son bureau et passa un appel, utilisant le dispositif de silence que la jeune femme avait utilisé. Il dit ensuite à Max~: \og Tu as de la chance, fiston. Le Très Digne Haut Secrétaire va t'accorder quelques minutes de son temps. Maintenant, quand tu entreras, ne t'assieds pas, rappelle-toi de ne parler que quand on t'adresse la parole, et sors vite quand il indiquera que l'audience est terminée. \fg{}

Le bureau du Haut Secrétaire faisait paraître austère le luxe qui avait jusqu'ici rempli les yeux de Max. Le tapis à lui seul aurait pu être échangé contre la ferme où Max avait grandi. Il n'y avait aucun équipement de communication visible, pas de dossiers, pas même de bureau. Le Haut Secrétaire était renversé dans un fauteuil massif tandis qu'un serviteur lui massait le cuir chevelu. Il leva la tête quand Max apparut et dit~: \og Entre, fiston. Assieds-toi là. Comment t'appelles-tu~? \fg{}

\og Maximilian Jones, monsieur. \fg{}

Ils se regardèrent. Le Secrétaire vit un jeune homme dégingandé qui avait besoin d'une coupe de cheveux, d'un bain et de vêtements propres~; Max vit un petit homme court et gras dans un uniforme froissé. Sa tête semblait trop grosse pour lui et Max ne pouvait pas décider si les yeux étaient bienveillants ou froids.

\og Et tu es le neveu de Chester Arthur Jones~? \fg{}

\og Oui, monsieur. \fg{}

\og J'ai bien connu Frère Jones. Un excellent mathématicien. \fg{} Le Haut Secrétaire continua~: \og Je crois comprendre que tu as eu le malheur de perdre ta Carte d'Identification Citoyenne. Carl. \fg{}

Il n'avait pas élevé la voix mais un jeune homme apparut avec la rapidité d'un génie. \og Oui, monsieur~? \fg{}

\og Prends l'empreinte du pouce de ce jeune homme, appelle le Bureau d'Identification --- pas ici, mais le siège principal à Nouvelle-Washington. Mes compliments au Chef de Bureau et dis-lui que je serais heureux d'avoir une identification immédiate pendant que tu gardes la ligne. \fg{}

L'empreinte fut prise rapidement~; l'homme appelé Carl partit. Le Haut Secrétaire poursuivit~: \og Quel était ton but en venant ici~? \fg{}

Timidement, Max expliqua que son oncle lui avait dit qu'il avait l'intention de le désigner pour un apprentissage dans la guilde. L'homme hocha la tête. \og C'est ce que je comprends. Je suis au regret de te dire, jeune homme, que Frère Jones n'a fait aucune nomination. \fg{}

Max eut du mal à assimiler cette simple déclaration. Sa fierté intérieure était si liée à sa fierté pour la profession de son oncle, il avait tellement compté sur l'espoir que son oncle l'avait nommé son héritier professionnel, qu'il ne pouvait pas accepter d'emblée le verdict qu'il n'était personne et rien. Il laissa échapper~: \og Vous êtes \textit{sûr}~? Vous avez vérifié~? \fg{}

Le masseur parut choqué mais le Haut Secrétaire répondit calmement~: \og Les archives ont été fouillées, non pas une fois, mais deux. Il n'y a aucun doute possible. \fg{}

Le Haut Secrétaire se redressa, fit un léger geste, et le serviteur disparut. \og Je suis désolé. \fg{}

\og Mais il me l'\textit{a dit} \fg{}, insista Max. \og Il a dit qu'il allait le faire. \fg{}

\og Néanmoins, il ne l'a pas fait. \fg{} L'homme qui avait pris l'empreinte entra et offrit un mémorandum au Haut Secrétaire, qui y jeta un coup d'œil et l'écarta d'un geste. \og Je ne doute pas qu'il t'ait considéré. La nomination à notre confrérie implique une grave responsabilité~; il n'est pas rare qu'un frère sans enfant ait un œil sur un jeune homme prometteur pendant longtemps avant de décider s'il est à la hauteur ou non. Pour une raison quelconque, ton oncle ne t'a pas désigné. \fg{}

Max fut atterré par la théorie humiliante que son oncle bien-aimé l'avait peut-être trouvé indigne. Cela ne pouvait pas être vrai --- pourquoi, juste la veille de sa mort, il avait dit\ldots Il interrompit ses pensées pour dire~: \og Monsieur --- je crois que je sais ce qui s'est passé. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og L'oncle Chester est mort subitement. Il voulait me désigner, mais il n'en a pas eu l'occasion. J'en suis sûr. \fg{}

\og Possiblement. On sait que des hommes n'ont pas réussi à mettre leurs affaires en ordre avant la dernière orbite. Mais je dois supposer qu'il savait ce qu'il faisait. \fg{}

\og Mais\ldots \fg{}

\og C'est tout, jeune homme. Non, ne pars pas. J'ai pensé à toi aujourd'hui. \fg{}

Max parut surpris~; le Haut Secrétaire sourit et continua~: \og Tu vois, tu es le second \og Maximilian Jones \fg{} qui est venu à nous avec cette histoire. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og Hein, en effet. \fg{} L'exécutif de la guilde plongea la main dans une poche de son fauteuil, en sortit des livres et une carte, les tendit à Max, qui les fixa, incrédule. \og Les livres de l'oncle Chet~! \fg{}

\og Oui. Un autre homme, plus âgé que toi, est venu hier avec ta carte d'identité et ces livres. Il était moins ambitieux que toi \fg{}, ajouta-t-il sèchement. \og Il était prêt à accepter un grade moins élevé qu'astrogateur. \fg{}

\og Qu'est-ce qui s'est passé~? \fg{}

\og Il est parti précipitamment quand nous avons tenté de prendre ses empreintes digitales. Je ne l'ai pas vu. Mais quand tu t'es présenté aujourd'hui, j'ai commencé à me demander quelle procession de \og Maximilian Jones \fg{} allait nous honorer. Garde mieux cette carte à l'avenir --- je suppose que nous t'avons évité une amende. \fg{}

Max la plaça dans une poche intérieure. \og Merci beaucoup, monsieur. \fg{} Il commença à mettre les livres dans son sac à dos.

Le Haut Secrétaire fit un geste de refus. \og Non, non~! Rends les livres, s'il te plaît. \fg{}

\og Mais l'oncle Chet me les a donnés. \fg{}

\og Désolé. Au mieux, il te les a prêtés --- et il n'aurait pas dû le faire. Les outils de notre profession ne sont jamais possédés individuellement~; ils sont prêtés à chaque frère. Ton oncle aurait dû les rendre quand il a pris sa retraite, mais certains des frères ont un attachement sentimental à les garder en leur possession. Donne-les-moi, s'il te plaît. \fg{}

Max hésitait encore. \og Allons \fg{}, dit le guildien raisonnablement. \og Il ne serait pas bon que nos secrets professionnels traînent librement, accessibles à n'importe qui. Même les coiffeurs ne le permettent pas. Nous avons une haute responsabilité envers le public. Seul un membre de cette guilde, formé, testé, assermenté et accepté, peut légalement être dépositaire de ces manuels. \fg{}

La réponse de Max fut à peine audible. \og Je ne vois pas le mal. Il semble que je n'aurai pas l'occasion de les utiliser. \fg{}

\og Tu ne crois sûrement pas à l'anarchie~? Toute notre société est fondée sur le fait de ne confier de graves secrets qu'à ceux qui en sont dignes. Mais ne sois pas triste. Chaque frère, quand ses outils lui sont remis, dépose un gage auprès du trésorier. À mon avis, puisque tu es le plus proche parent de Frère Jones, nous pouvons à juste titre te rembourser le gage pour leur retour. Carl. \fg{}

Le jeune homme apparut de nouveau. \og L'argent du dépôt, s'il vous plaît. \fg{}

Carl avait l'argent avec lui --- il semblait gagner sa vie en sachant ce que le Haut Secrétaire allait vouloir. Max se retrouva à accepter une liasse impressionnante de billets, plus qu'il n'en avait jamais touché, et les livres lui furent pris avant qu'il puisse penser à une autre objection.

Il semblait temps de partir, mais on lui fit signe de rester assis. \og Personnellement, je suis désolé de te décevoir, mais je ne suis que le serviteur de mes frères~; je n'ai pas le choix. Cependant\ldots \fg{} Le Haut Secrétaire joignit le bout de ses doigts. \og Notre confrérie prend soin des siens. Il y a des fonds à ma disposition pour de tels cas. Aimerais-tu suivre une formation~? \fg{}

\og Pour la \textit{Guilde}~? \fg{}

\og Non, non~! Nous n'accordons pas la fraternité par charité. Mais pour un métier respectable, forgeron, ou chef cuisinier, ou tailleur --- ce que tu veux. N'importe quelle occupation non héréditaire. La confrérie te parrainera, paiera tes frais d'apprentissage et, si tu réussis, te prêtera ta contribution quand tu seras assermenté. \fg{}

Max savait qu'il devait accepter avec gratitude. On lui offrait gratuitement une opportunité que la plupart des masses grouillantes n'obtenaient jamais à aucun prix. Mais le travers de caractère qui l'avait poussé à dédaigner le ragoût que Sam avait laissé derrière lui fit que cette offre généreuse lui restait en travers de la gorge.

\og Merci quand même \fg{}, répondit-il d'un ton presque bourru, \og mais je ne crois pas pouvoir accepter. \fg{}

Le Haut Secrétaire prit un air glacial. \og Ah bon~? C'est ta vie. \fg{} Il claqua des doigts, un page apparut, et Max fut rapidement conduit hors du Hall.

Il se tint sur les marches du Siège de la Guilde et se demanda avec abattement ce qu'il devait faire maintenant. Même les vaisseaux spatiaux sur le terrain au bout de la rue ne l'attiraient plus~; il n'aurait pas pu en regarder un sans avoir envie de pleurer.

Il regarda vers l'est à la place. À courte distance, une silhouette désinvolte était appuyée contre une poubelle. Quand les yeux de Max se posèrent sur l'homme, celui-ci se redressa, jeta une cigarette sur le trottoir et se dirigea vers lui.

Max le regarda de nouveau. \og Sam~! \fg{}

C'était indubitablement le vagabond qui l'avait volé --- bien habillé, rasé de frais --- mais Sam tout de même. Max se hâta vers lui.

\og Salut, Max \fg{}, le salua Sam avec un sourire nullement embarrassé, \og comment ça s'est passé~? \fg{}

\og Je devrais te faire arrêter~! \fg{}

\og Voyons, voyons --- baisse la voix. Tu te fais remarquer. \fg{}

Max prit une inspiration et baissa la voix. \og Tu as volé mes livres. \fg{}

\og \textit{Tes} livres~? Ils n'étaient pas à toi --- et je les ai rendus à leurs propriétaires. Tu veux me faire arrêter pour ça~? \fg{}

\og Mais tu\ldots Bon, de toute façon tu\ldots \fg{}

Une voix, civile, ferme et officielle, parla au coude de Max. \og Cette personne vous importune-t-elle, monsieur~? \fg{}

Max se retourna et trouva un policier debout derrière lui. Il commença à parler, puis se mordit les lèvres en réalisant que la question avait été adressée à Sam.

Sam prit le bras de Max dans un geste qui était protecteur et paternel, mais tout à fait ferme. \og Pas du tout, agent, merci. \fg{}

\og Vous êtes sûr~? J'ai reçu un avis que ce gaillard se dirigeait par ici et je l'ai eu à l'œil. \fg{}

\og C'est un ami à moi. Je l'attendais ici. \fg{}

\og Si vous le dites. On a beaucoup de problèmes avec les vagabonds. Ils semblent tous se diriger vers Earthport. \fg{}

\og Ce n'est pas un vagabond. C'est un jeune ami de la campagne et j'ai bien peur qu'il soit un peu désorienté. Je me porte garant de lui. \fg{}

\og Très bien, monsieur. \fg{}

\og Il n'y a pas de quoi. \fg{}

Max se laissa entraîner. Quand ils furent hors de portée d'oreille, Sam dit~: \og C'était moins une. Ce fouineur nous aurait mis tous les deux au poste. Tu t'en es bien tiré, gamin --- tu as gardé ta langue au bon moment. \fg{}

Ils avaient tourné le coin dans une rue moins importante avant que Sam ne lâche sa prise. Il s'arrêta et fit face à Max, souriant. \og Alors, gamin~? \fg{}

\og J'aurais dû parler de toi à ce flic~! \fg{}

\og Pourquoi tu ne l'as pas fait~? Il était juste là. \fg{}

Max se retrouva partagé entre des sentiments contradictoires. Il était en colère contre Sam, aucun doute là-dessus, mais sa première réaction irréfléchie en le voyant avait été le plaisir chaleureux qu'on éprouve à reconnaître un visage familier parmi des étrangers --- la colère était venue une fraction de seconde plus tard. Maintenant Sam le regardait avec un cynisme décontracté, un sourire interrogateur sur le visage.

\og Alors, gamin~? \fg{} répéta-t-il. \og Si tu veux me dénoncer, retournons là-bas et finissons-en. Je ne m'enfuirai pas. \fg{}

Max le regarda avec irritation. \og Oh, laisse tomber~! \fg{}

\og Merci. Je suis désolé, gamin. Vraiment. \fg{}

\og Alors pourquoi tu l'as fait~? \fg{}

Le visage de Sam changea soudain pour prendre une expression triste et lointaine, puis retrouva son cynisme joyeux. \og J'ai été tenté par une idée, mon vieux --- chaque homme a ses limites. Un jour je te raconterai. Maintenant, que dirais-tu d'un petit quelque chose à manger et d'une discussion~? Il y a un boui-boui pas loin où on peut parler sans avoir les curieux sur le dos. \fg{}

\og Je ne sais pas si j'en ai envie. \fg{}

\og Oh, allons~! La nourriture n'est pas terrible mais c'est mieux que du ragoût de clochard. \fg{}

Max était prêt avec un discours raide sur comment il ne dénoncerait pas Sam, mais certainement ne voulait pas manger avec lui~; la mention du ragoût l'arrêta net. Il se souvint avec malaise que Sam ne s'était pas enquis de \textit{sa} moralité, mais avait partagé sa nourriture.

\og Bon\ldots d'accord. \fg{}

\og C'est mon garçon~! \fg{}

Ils continuèrent dans la rue. Le quartier était de ceux qu'on trouve près du port dans n'importe quelle ville portuaire~; une fois qu'on avait quitté la pompeuse Avenue des Planètes, il devenait plus encombré, plus bruyant, plus vivant, et d'une certaine façon plus chaleureux et plus amical malgré une forte atmosphère de \og garde ta main sur ton portefeuille \fg{}. Des échoppes de tailleurs dans un trou de mur, de petits restaurants pas très propres, des hôtels bon marché, des boîtes de nuit, des salles de jeux, des expositions à la fois \og éducatives \fg{} et \og scientifiques \fg{}, des marchands ambulants, de petits théâtres avec des affiches criardes et des sons de musique qui s'en échappaient, des boutiques servant de façade à des paris, des salons de tatouage servant de façade à des astrologues, et l'inévitable mission de l'Armée du Salut donnaient à la rue une saveur que ses cousines chics n'avaient pas. Des Martiens avec des lunettes de soleil en trèfle et des respirateurs, des humanoïdes de Bêta Corvi~III, des choses avec des exosquelettes venus d'Allah sait où, tous se bousculaient avec des humains de toutes les nuances et tous se mélangeaient dans une camaraderie décontractée.

Sam s'arrêta devant une boutique avec le symbole séculaire des trois sphères dorées. \og Attends ici. Je reviens tout de suite. \fg{}

Max attendit et regarda la foule. Sam ressortit peu après sans sa veste.

\og Maintenant on mange. \fg{}

\og Sam~! Tu as mis ta veste en gage~? \fg{}

\og Donne un cigare à monsieur~! Comment tu as deviné~? \fg{}

\og Mais\ldots Écoute, je ne savais pas que tu étais fauché~; tu avais l'air prospère. Reprends-la, je\ldots je paierai notre déjeuner. \fg{}

\og Dis, c'est gentil de ta part, gamin. Mais oublie ça. Je n'ai pas besoin de veste par ce temps. Pour dire vrai, j'étais habillé juste pour faire bonne impression à --- eh bien, une petite affaire. \fg{}

Max laissa échapper~: \og Mais comment tu as\ldots \fg{}, puis se tut.

Sam sourit. \og Est-ce que j'ai volé les beaux habits~? Non. J'ai rencontré un citoyen qui croyait aux probabilités et je l'ai engagé dans un jeu amical. Ne parie jamais sur les probabilités, gamin~; l'habileté est plus fondamentale. Nous y voilà. \fg{}

La pièce donnant sur la rue était un bar, au-delà c'était un restaurant. Sam le guida à travers le restaurant, à travers la cuisine, le long d'un couloir bordé de salles de cartes, et aboutit dans une salle à manger plus petite et moins prétentieuse~; Sam choisit une table dans un coin.

Un énorme Samoan s'approcha en traînant une jambe. Sam hocha la tête. \og Salut, Percy. \fg{} Il se tourna vers Max. \og Un verre d'abord~? \fg{}

\og Euh, je crois pas. \fg{}

\og Petit malin. Évite l'alcool. Un whisky irlandais pour moi, Percy, et on prendra tous les deux ce que tu as mangé au déjeuner. \fg{}

Le Samoan attendit en silence. Sam haussa les épaules et posa de l'argent sur la table~; Percy le ramassa.

Max protesta~: \og Mais j'allais payer. \fg{}

\og Tu paieras le déjeuner. Percy est propriétaire du lieu \fg{}, ajouta-t-il. \og Il est scandaleusement riche, mais ce n'est pas en faisant confiance à des types comme moi qu'il l'est devenu. Maintenant, parle-moi de toi, mon vieux. Comment tu es arrivé ici~? Comment ça s'est passé avec les astrogateurs\ldots tout. Est-ce qu'ils ont tué le veau gras~? \fg{}

\og Eh bien, non. \fg{} Il ne semblait pas y avoir de raison de ne pas parler à Sam et il sentait qu'il avait besoin de parler.

Sam hocha la tête à la fin. \og À peu près ce que j'avais deviné. Des projets maintenant~? \fg{}

\og Non. Je ne sais pas quoi faire maintenant, Sam. \fg{}

\og Hmm\ldots à quelque chose malheur est bon. Mange ton déjeuner et laisse-moi réfléchir. \fg{}

Plus tard, il ajouta~: \og Max, qu'est-ce que tu \textit{veux} faire~? \fg{}

\og Eh bien\ldots je voulais être astrogateur\ldots \fg{}

\og C'est exclu. \fg{}

\og Je sais. \fg{}

\og Dis-moi, est-ce que tu voulais être astrogateur et rien d'autre, ou est-ce que tu voulais simplement aller dans l'espace~? \fg{}

\og Eh bien, je crois que je n'y ai jamais pensé autrement. \fg{}

\og Eh bien, penses-y. \fg{}

Max le fit. \og Je veux aller dans l'espace. Si je ne peux pas y aller comme astrogateur, je veux y aller quand même. Mais je ne vois pas comment. La Guilde des Astrogateurs est la seule où j'avais une chance. \fg{}

\og Il y a des moyens. \fg{}

\og Hein~? Tu veux dire demander l'émigration~? \fg{}

Sam secoua la tête. \og Ça coûte plus que tu ne pourrais économiser pour aller dans les colonies désirables --- et celles où ils t'offrent le voyage gratuit, je ne les souhaiterais pas à mon pire ennemi. \fg{}

\og Alors qu'est-ce que tu veux dire~? \fg{}

Sam hésita. \og Il y a des moyens de se débrouiller, mon vieux --- si tu fais ce que je dis. Cet oncle à toi --- tu étais souvent avec lui~? \fg{}

\og Bien sûr. \fg{}

\og Vous parliez de l'espace~? \fg{}

\og Bien sûr. On ne parlait que de ça. \fg{}

\og Hmm\ldots à quel point tu connais le jargon~? \fg{}
