\chapter{La Planète de Garson}

Max ne vit pas beaucoup Sam pendant les semaines qui suivirent~; le programme rigide lui laissait peu de temps pour les visites. Mais Sam avait prospéré. Comme tous les grands vaisseaux, l'\textit{Asgard} avait une force de police miniature, des gradés expérimentés qui agissaient comme délégués du Second pour faire respecter le règlement du vaisseau. Sam, avec son talent pour la politique et un faux certificat de premier aide-intendant, réussit pendant le remaniement suivant le transfert de Max à être assigné comme maître d'armes pour le département du Commissaire.

Il s'en sortait bien, ne marchant sur les pieds de personne, fermant les yeux sur les violations qui étaient des prérogatives ancestrales et faisant respecter les règles d'hygiène, d'économie et de comportement qui étaient vraiment nécessaires pour un vaisseau bien tenu et heureux\ldots tout cela sans trouver nécessaire de traîner les contrevenants devant le Second pour punition --- ce qui convenait à M.~Walther comme à l'équipage.

Quand le Commis aux Approvisionnements Maginnis consomma un peu trop librement du produit de M.~Gee et insista pour donner une sérénade à ses compagnons de chambrée, Sam l'emmena simplement à la cuisine et lui fit avaler du café noir --- puis le lendemain le descendit au pont \og H \fg{}, mit de côté son propre écusson officiel, et donna à Maginnis une correction scientifique qui ne laissa pas de cicatrices mais marqua profondément son âme.

Dans son passé obscur, Sam avait appris à se battre, pas la bagarre de rue, pas le combat simulé stylisé de la boxe, mais l'art qualifié dans lequel un homme désarmé devient une machine mortelle.

Sam avait choisi sa victime soigneusement. S'il l'avait dénoncé, Maginnis aurait considéré Sam comme un mouchard, un simple fouineur à déjouer ou défier, et si la punition avait été sévère, il aurait pu devenir un problème de discipline permanent --- sans oublier que dénoncer Maginnis aurait aussi pu mettre en danger une vache sacrée, le Chef Intendant Giordano. En l'état, cela transforma Maginnis en le plus fervent partisan et le meilleur publiciste de Sam, car la fierté particulière mais pas unique de Maginnis exigeait qu'il considère l'homme qui l'avait vaincu comme \og le type le plus redoutable sur deux jambes, la mort dans chaque main, un \textit{vrai} homme~! Pas de blagues avec le vieux Sam --- essaie toi-même et vois comment \textit{tu} t'en sors. Vas-y, je veux parier. \fg{}

Il ne fut pas nécessaire pour Sam de donner une deuxième leçon.

Un mécanicien supérieur était chef maître d'armes et le supérieur nominal de Sam~; ces deux-là constituaient la force de police de leur petite ville. Quand le technicien demanda à retourner au quart de veille de la salle des machines et fut remplacé par un mécanicien de troisième classe, il était naturel que Walther désigne Sam comme Chef Maître d'Armes. Il avait visé ce poste depuis le moment où il s'était engagé.

Tout chef de police n'importe où a des pouvoirs bien au-delà de ceux établis par la loi. Tant que Sam restait en bons termes avec M.~Kuiper, M.~Giordano, et (dans une moindre mesure) avec M.~Dumont, tant qu'il prenait soin d'éviter d'exercer son autorité soit dans les espaces mécaniques soit dans le Trou à Soucis, il était l'homme le plus puissant du vaisseau --- plus puissant dans toutes les questions pratiques que le Second lui-même puisqu'il était la présence visible du Second.

Telle était la situation quand le vaisseau se posa sur la Planète de Garson.

La Planète de Garson nous apparaît comme un morceau de rebut laissé quand l'univers fut terminé. Elle a une gravité de surface d'un et quart, trop pour le confort, elle est froide comme le cœur d'un usurier, et elle a une atmosphère de méthane irrespirable par les humains. Avec le ciel grouillant de meilleures planètes, elle serait évitée si elle n'était pas une étape indispensable.

Il n'y a qu'une seule congruence Horst d'exploration près du Soleil de la Terre et sa transition place le voyageur près de Thêta du Centaure --- et des treize planètes de ce soleil, la Planète de Garson possède la maigre vertu d'être la moins désagréable. Mais il y a une demi-douzaine de congruences cartographiées accessibles depuis Thêta du Centaure, ce qui fait de la Planète de Garson l'inévitable carrefour du commerce de l'Union Solaire.

Max y toucha terre une seule fois~; une fois était bien assez. La colonie au port spatial, en partie sous dôme, en partie creusée sous les dômes, ressemblait beaucoup aux villes lunaires et n'était pas très différente des terriers sous n'importe quelle grande ville terrienne, mais pour Max c'était nouveau puisqu'il n'était jamais allé sur Luna et n'avait jamais vu de grande ville sur Terre autre qu'Earthport.

Il descendit à terre avec Sam, habillé de ses plus beaux vêtements et rempli de curiosité.

Il n'était pas nécessaire de mettre une combinaison pressurisée~; le port fournissait à chaque paquebot un tube pressurisé du sas du vaisseau au sas du dôme. Une fois à l'intérieur, Sam se dirigea vers les niveaux inférieurs. Max protesta~: \og Sam, montons voir autour. \fg{}

\og Hein~? Il n'y a rien là-haut. Un hôtel et quelques boutiques chères et des pièges à touristes pour les passagers payants. Tu veux payer un mois de salaire pour un steak~? \fg{}

\og Non. Je veux voir \textit{dehors}. Me voilà sur une planète étrangère et je ne l'ai pas \textit{vue} du tout. Je n'ai pas pu la voir de la salle de contrôle quand on a atterri et maintenant je n'ai rien vu que l'intérieur d'un tube de transport et ça. \fg{} Il désigna les murs du couloir.

\og Rien à voir qu'un brouillard jaune, épais et sale qui ne se lève jamais. Pire que Vénus. Mais fais comme tu veux. J'ai des choses à faire, mais si tu ne veux pas rester avec moi tu n'es certainement pas obligé. \fg{}

Max décida de rester. Ils continuèrent à descendre et débouchèrent dans un large couloir éclairé pas très différent de cette rue à Earthport où se trouvait le restaurant de Percy, sauf qu'il était couvert. Il y avait les mêmes bars, les mêmes attractions tape-à-l'œil pour que l'étranger se sépare de son argent, même jusqu'à la boutique de tailleur avec la vente permanente de \og LIQUIDATION \fg{}.

Plusieurs autres vaisseaux étaient arrivés et le secteur était bondé. Sam regarda autour de lui. \og Maintenant, trouvons un endroit pour un verre tranquille et une discussion. \fg{}

\og Et là~? \fg{} répondit Max, pointant vers une enseigne qui disait LE MEILLEUR TROU. \og Ça a l'air propre et gai. \fg{}

Sam le guida rapidement devant. \og Ça l'est \fg{}, acquiesça-t-il, \og mais pas pour nous. \fg{}

\og Pourquoi pas~? \fg{}

\og Tu n'as pas remarqué les clients~? Des Marines Impériaux. \fg{}

\og Et alors~? Je n'ai rien contre les Impériaux. \fg{}

\og Mmm\ldots non \fg{}, acquiesça Sam, toujours pressant le pas, \og mais ces gars-là sont solidaires et ils ont la mauvaise habitude de ne pas apprécier qu'un civil ait le mauvais goût de s'asseoir dans un établissement qu'ils se sont approprié. Tu veux te faire casser les côtes~? \fg{}

\og Hein~? Ça n'arriverait pas si je m'occupais de mes affaires, non~? \fg{}

\og Peut-être. Peut-être pas. Suppose qu'une hôtesse décide que tu es \og mignon \fg{} --- et que le beau gosse tiré à quatre épingles avec qui elle était veuille en faire une affaire~? Max, tu es un bon garçon --- mais il n'y a tout simplement pas de demande pour les bons garçons. Pour éviter les ennuis il faut s'en tenir éloigné. \fg{}

Ils se frayèrent un chemin à travers la foule pendant encore cent mètres avant que Sam ne dise~: \og Nous y voilà --- pourvu que Lippy tienne encore l'endroit. \fg{}

L'enseigne disait L'ATTERRISSAGE SÛR~; c'était plus grand mais moins plaisant que LE MEILLEUR TROU.

\og Qui est Lippy~? \fg{}

\og Tu ne le rencontreras probablement pas. \fg{} Sam entra et choisit une table. Max regarda autour de lui. Ça ressemblait à n'importe quel autre bar-grill de cinquième ordre.

\og Je pourrais avoir un soda à la fraise ici~? J'en ai envie depuis des lustres --- j'avais l'habitude d'en prendre un le samedi quand j'allais au Carrefour. \fg{}

\og Ils ne peuvent pas t'interdire d'essayer. \fg{}

\og D'accord. Sam, quelque chose que tu as dit --- tu te souviens de l'histoire que tu m'as racontée sur ton ami dans les Impériaux~? Le Sergent Roberts~? \fg{}

\og Qui~? \fg{}

\og Ou Richards. Je n'ai pas bien entendu. \fg{}

\og Jamais entendu parler de ce type. \fg{}

\og Mais\ldots \fg{}

\og Jamais entendu parler de lui. Voilà le serveur. \fg{}

Le serveur humanoïde sirien n'avait pas non plus entendu parler de soda à la fraise. Il n'avait pas de muscles faciaux mais la peau de son dos rampait et ondulait avec une incompréhension embarrassée. Max se rabattit sur quelque chose appelé \og Vieux Heidelberg \fg{} bien que ça n'ait jamais été à moins de cinquante années-lumière de l'Allemagne. Ça avait pour Max le goût d'eau savonneuse froide, mais puisque Sam avait payé, il le fit durer et fit semblant de boire.

Sam bondit presque immédiatement. \og Reste là, gamin. J'en ai pas pour longtemps. \fg{} Il parla au barman, puis disparut vers l'arrière.

Une jeune femme s'approcha de la table de Max. \og Seul, spaceman~? \fg{}

\og Euh, pas vraiment. \fg{}

\og Mais \textit{moi} si. Ça te dérange si je m'assois~? \fg{} Elle s'effondra dans la chaise que Sam avait libérée.

\og Fais comme tu veux. Mais mon ami revient tout de suite. \fg{}

Elle ne répondit pas mais se tourna vers le serveur à son coude. \og Un spécial brun, Giggles. \fg{}

Max fit un geste emphatique de refus. \og Non~! \fg{}

\og Pardon, chéri~? \fg{}

\og Écoute \fg{}, répondit Max en rougissant, \og j'ai peut-être l'air vert comme un chou --- je le suis, probablement. Mais je n'achète pas de l'eau colorée aux prix de la maison. Je n'ai pas beaucoup d'argent. \fg{}

Elle eut l'air blessé. \og Mais tu dois commander ou je ne peux pas m'asseoir ici. \fg{}

\og Eh bien\ldots \fg{} Il jeta un coup d'œil au menu. \og Je pourrais me permettre un sandwich, je suppose. \fg{}

Elle se retourna vers le serveur. \og Oublie le spécial, Giggles. Un fromage sur seigle avec plein de moutarde. \fg{} Elle se retourna vers Max. \og Comment tu t'appelles, chéri~? \fg{}

\og Max. \fg{}

\og Moi c'est Dolores. D'où tu viens~? \fg{}

\og Des Ozarks. C'est sur Terre. \fg{}

\og Alors ça c'est une coïncidence~! Je suis de Winnipeg --- on est voisins~! \fg{}

Max décida que ça pouvait paraître ainsi, de cette distance. Mais alors que Dolores bavardait, il devint évident qu'elle ne connaissait ni la situation des Ozarks ni celle de Winnipeg, n'avait probablement jamais été sur Terre de sa vie.

Elle finissait le sandwich tout en disant à Max qu'elle adorait les hommes de l'espace, ils étaient si romantiques, quand Sam revint. Il la regarda de haut en bas.

\og Combien tu lui as soutiré~? \fg{}

Dolores dit avec indignation~: \og C'est pas une façon de parler~! M.~Lipski ne permet pas\ldots \fg{}

\og Laisse tomber, petite \fg{}, continua Sam, pas méchamment. \og Tu ne savais pas que mon associé est un invité de Lippy. Tu comprends~? Pas de \og spéciaux \fg{}, pas de \og paye-moi \fg{} --- tu perds ton temps. Alors combien~? \fg{}

Max dit précipitamment~: \og C'est bon, Sam. Tout ce que je lui ai payé c'est un sandwich. \fg{}

\og Bon\ldots d'accord. Mais tu es excusée, ma sœur. Plus tard, peut-être. \fg{}

Elle haussa les épaules et se leva. \og Merci, Max. \fg{}

\og De rien, Dolores. Je dirai bonjour aux gens de Winnipeg. \fg{}

\og Fais ça. \fg{}

Sam ne s'assit pas. \og Gamin, je dois sortir un moment. \fg{}

\og D'accord. \fg{} Max commença à se lever~; Sam lui fit signe de rester.

\og Non, non. Ça je ferais mieux de le faire seul. Attends-moi ici, d'accord~? Ils ne t'embêteront plus --- ou s'ils le font, demande Lippy. \fg{}

\og Je n'aurai pas d'ennuis. \fg{}

\og J'espère. \fg{} Sam avait l'air inquiet. \og Je ne sais pas pourquoi je devrais m'en faire, mais il y a quelque chose chez toi qui éveille l'instinct maternel en moi. Tes grands yeux bleus, je suppose. \fg{}

\og Hein~? Oh, va te faire voir~! D'ailleurs, mes yeux sont marron. \fg{}

\og Je parlais \fg{}, dit Sam doucement, \og des yeux de ton âme rose et pure. Ne parle pas aux inconnus pendant mon absence. \fg{}

Max utilisa une expression qu'il avait apprise de M.~Gee~; Sam sourit et partit.

Mais l'injonction de Sam ne s'appliquait pas à M.~Simes. Max vit l'assistant astrogateur apparaître dans l'embrasure de la porte. Son visage était plus rouge que d'habitude et ses yeux semblaient vagues. Il laissa son corps pivoter lentement tandis qu'il inspectait la salle. Bientôt ses yeux se posèrent sur Max et il sourit désagréablement.

\og Eh bien, eh bien, eh bien~! \fg{} dit-il en s'avançant vers Max. \og Si ce n'est pas le Petit Génie. \fg{}

\og Bonsoir, Monsieur Simes. \fg{} Max se leva.

\og Alors c'est \og bonsoir, Monsieur Simes \fg{}~! Mais qu'est-ce que tu as dit tout bas~? \fg{}

\og Rien, monsieur. \fg{}

\og Peuh~! Je sais~! Mais je pense la même chose de toi, en pire. \fg{}

Max ne répondit pas~; Simes continua~: \og Bon, tu ne vas pas me demander de m'asseoir~? \fg{}

\og Prenez place, monsieur \fg{}, dit Max sans expression.

\og Eh bien, ça alors~? Le Petit Génie veut que je m'assoie avec lui. \fg{} Il s'assit, appela le serveur, commanda, et se retourna vers Max. \og Petit Génie, tu sais pourquoi je m'assois avec toi~? \fg{}

\og Non, monsieur. \fg{}

\og Pour te mettre la puce à l'oreille, voilà pourquoi. Depuis que tu as fait ton petit tour de passe-passe avec le calculateur, tu es le chouchou de Kelly. Ça ne t'avance à rien avec moi. Mets-toi bien ça dans la tête~: tu te mets à lécher les bottes de l'Astrogateur comme Kelly et je te fais virer de la salle de contrôle. Tu me comprends~? \fg{}

Max sentit qu'il perdait son sang-froid. \og Qu'est-ce que vous voulez dire par \og tour de passe-passe \fg{}, Monsieur Simes~? \fg{}

\og Tu sais. Tu as probablement mémorisé les six dernières transitions --- maintenant tu as fait croire à Kelly et au Prof que tu as mémorisé le livre. Un génie parmi nous~! Tu sais ce que c'est~? C'est un tas de\ldots \fg{}

Heureusement pour Max ils furent interrompus~; il sentit une main ferme sur son épaule et la voix calme de Sam dit~: \og Bonsoir, Monsieur Simes. \fg{}

Simes parut confus, puis reconnut Sam et s'éclaira. \og Eh bien, si ce n'est pas le flic. Asseyez-vous, Constable. Prenez un verre. \fg{}

\og Je ne dis pas non. \fg{} Sam tira une autre chaise. \og Vous connaissez le Petit Génie ici présent~? \fg{}

\og Je l'ai vu traîner. \fg{}

\og Gardez un œil sur lui. C'est un ordre. Il est très, très malin. Trop malin. Demandez-lui un chiffre. Choisissez un chiffre entre un et dix. \fg{}

\og Sept. \fg{}

M.~Simes frappa la table. \og Qu'est-ce que je vous disais~? Il l'a mémorisé avant que vous arriviez. Un jour il en mémorisera un et ils le lui marqueront sur la poitrine. Vous savez quoi, Constable~? Je ne fais pas confiance aux petits malins. Ils ont des idées. \fg{}

Renforcé par la présence apaisante de Sam, Max garda le silence. Giggles était venu à la table dès que Sam les avait rejoints~; Max vit Sam écrire quelque chose au dos d'un menu et le passer avec de l'argent à l'humanoïde. Mais M.~Simes était trop occupé par son monologue pour remarquer.

Sam le laissa divaguer, puis l'interrompit soudain. \og Vous semblez avoir une amie ici, monsieur. \fg{}

\og Hein~? Où~? \fg{}

Sam pointa. Au bar, Dolores souriait et faisait signe à l'assistant navigateur de la rejoindre. Simes fixa ses yeux, sourit et dit~: \og Eh bien, ça alors~! C'est ma grand-tante Sadie. \fg{} Il se leva brusquement.

Sam s'essuya les mains. \og Voilà qui est réglé. Il t'a fait passer un sale moment, gamin~? \fg{}

\og Un peu. Merci, Sam. Mais je n'aime pas le voir largué sur Dolores. C'est une fille bien. \fg{}

\og Ne t'inquiète pas pour elle. Elle va lui prendre tout ce qu'il a sur lui --- et c'est bien fait. \fg{} Ses yeux devinrent durs. \og J'aime quand un officier se comporte comme un officier. S'il veut se soûler, il devrait le faire dans son quartier. Enfin bon. \fg{} Sam se détendit. \og Il y a eu des changements, hein, gamin~? Les choses sont différentes de quand on a décollé de Terre. \fg{}

\og Ça c'est sûr~! \fg{}

\og Tu aimes ça dans l'équipe du Trou~? \fg{}

\og C'est plus amusant que tout ce que j'ai fait dans ma vie. Et j'apprends vite --- c'est ce que dit M.~Kelly. Ce sont des types super --- sauf \textit{lui}. \fg{} Il hocha la tête vers Simes.

\og Ne le laisse pas t'inquiéter. La meilleure soupe a généralement une mouche dedans. Fais juste attention à ce qu'il n'ait rien contre toi. \fg{}

\og Je n'ai certainement pas l'intention de lui en donner l'occasion. \fg{}

Sam le regarda, puis dit doucement~: \og Prêt à faire le grand saut~? \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og Je réunis notre mise. On sera parés. \fg{}

Max eut du mal à répondre. Il avait su que son transfert n'avait rien changé de fondamental~; il était toujours en autant de danger qu'avant. Mais il avait été tellement occupé par la joie d'un travail dur et intéressant, tellement mort de sommeil quand il ne travaillait pas, que le sujet avait été repoussé dans son esprit. Maintenant il traçait des motifs sur la table dans la condensation des verres et y réfléchissait.

\og J'aimerais \fg{}, dit-il lentement, \og qu'il y ait un moyen de s'en sortir autrement. \fg{}

\og Il y a un moyen, je te l'ai dit. Ton dossier se perd. \fg{}

Max leva les yeux. \og À quoi ça servirait~? Bien sûr, ça me donnerait un autre voyage. Mais je ne veux pas juste un autre voyage~; je veux continuer. \fg{} Il baissa les yeux sur le dessus de la table et dessina soigneusement un hyperboloïde. \og Je ferais mieux de partir avec toi. Si je retourne sur Terre, c'est les compagnies de travail pour moi --- même si j'évite la prison. \fg{}

\og N'importe quoi. \fg{}

\og Quoi~? \fg{}

\og Comprends-moi, gamin. J'aimerais t'avoir avec moi. Dans un moment pareil, avoir un partenaire à tes côtés c'est la différence entre --- eh bien, être dans le pétrin et être au sommet. Mais tu peux rester dans l'espace, avec un dossier aussi propre qu'un bébé. \fg{}

\og Hein~? Comment~? \fg{}

\og Parce que tu changes de guilde. Maintenant un \textit{seul} papier doit se perdre --- ton dossier de transfert avec les intendants, cuisiniers et commis. Et il ne leur manquera jamais parce que tu n'es pas sur leurs livres de toute façon. Tu repars à zéro avec les cartographes et calculateurs, tout bien et légal. \fg{}

Max resta immobile et fut tenté. \og Et le rapport au Département des Guildes et du Travail~? \fg{}

\og Pareil. Différents formulaires à différents bureaux. J'ai vérifié. Un formulaire se perd, l'autre arrive --- et l'Aide-Intendant Jones s'évanouit dans les limbes tandis que l'Apprenti Cartographe Jones commence un dossier propre. \fg{}

\og Sam, pourquoi \textit{tu} ne le fais pas~? Avec l'influence que tu as maintenant tu pourrais passer à\ldots euh, eh bien, à\ldots \fg{}

\og À quoi~? \fg{} Sam secoua tristement la tête. \og Non, mon vieux, il n'y a rien vers quoi je puisse passer. En plus, il y a des raisons pour lesquelles je ferais mieux d'être enterré profondément. \fg{} Il s'éclaira. \og Je te dis quoi --- je choisirai mon nouveau nom avant de sauter et je te le dirai. Puis un jour, deux ans, dix, vingt, tu feras escale à Nova Terra et tu viendras me voir. On partagera une bouteille et on parlera du temps où on était jeunes et insouciants. Hein~? \fg{}

Max sourit bien qu'il ne se sentît pas heureux. \og On le fera, Sam. On le fera sûrement. \fg{} Puis il fronça les sourcils. \og Mais, Sam, je ne sais pas comment arranger le coup --- et tu seras parti. \fg{}

\og Je l'arrangerai avant de partir. J'ai Nelson qui mange dans ma main maintenant. Comme ça~: moitié comptant à l'avance et moitié à la livraison --- et je ferai en sorte que tu aies quelque chose sur lui --- peu importe quoi~; tu n'as pas besoin de savoir encore. Quand tu atterris à Earthport, il te demande de poster les rapports parce que tu descends à terre et lui a du travail à finir. Tu vérifies que les deux rapports que tu veux sont là, puis tu lui donnes son paiement. C'est fait. \fg{}

Max dit lentement~: \og Je suppose que c'est le mieux. \fg{}

\og Arrête de t'inquiéter. Tout le monde a un squelette dans le placard~; l'important c'est de les y garder et pas à la fête. \fg{} Il repoussa un verre vide. \og Gamin, ça t'ennuierait si on rentrait au vaisseau~? Ou tu avais prévu de faire la fête~? \fg{}

\og Non, ça ne m'ennuie pas. \fg{} L'exaltation de Max de poser le pied sur sa première planète étrangère avait disparu --- le Trou de Garson était, il devait l'admettre, un triste échantillon de la Galaxie.

\og Alors allons-y. J'ai des trucs à porter et je pourrais utiliser de l'aide. \fg{}

Il s'avéra que c'étaient quatre paquets assez grands que Sam avait cachés dans des casiers publics.

\og Qu'est-ce que c'est~? \fg{} demanda Max curieusement.

\og Des cache-théières, mon vieux. Des milliers. Je vais les vendre aux têtes d'épingle de Procyon comme calottes. \fg{}

Quelque peu vexé, Max se tut. Tout ce qui entrait dans le vaisseau était censé être inspecté, mais le maître d'armes de service au sas n'insista pas pour examiner les articles appartenant au Chef Maître d'Armes pas plus qu'il n'aurait fouillé un officier du vaisseau. Max aida Sam à porter les paquets jusqu'à la cabine qui était la prérogative du chef de police du vaisseau.
