\chapter{Le capitaine de l'Asgard}

Ils descendirent Sam et l'enterrèrent là où il était tombé. Max limita la cérémonie à lui-même, Walther et Giordano, envoyant un message à Ellie pour qu'elle ne vienne pas. Il y avait une garde d'honneur mais elle était armée pour tuer et resta déployée autour de la tombe, les yeux sur les collines. Max lut le service d'une voix presque trop basse pour être entendue -- le mieux qu'il pouvait faire. L'ingénierie avait préparé la stèle en hâte, une dalle pointue en métal inoxydable. Max la regarda avant de la placer et réfléchit à l'inscription. \og Il n'y a pas de plus grand amour \fg{}~? -- non, il avait décidé que Sam n'aimerait pas ça, avec son mépris cynique de tout sentimentalisme. Il avait envisagé~: \og Il a joué les cartes qu'on lui a distribuées \fg{} -- mais ça ne correspondait pas non plus à Sam~; si Sam n'aimait pas les cartes, il glissait parfois un jeu tout neuf. Non, ceci était plus le style de Sam~; il l'enfonça dans le sol et lut~:

\bigskip

\begin{center}
À LA MÉMOIRE DU SERGENT SAM ANDERSON\\
ANCIEN DES MARINES IMPÉRIAUX\\
\og \emph{Il a mangé ce qu'on lui servait.} \fg{}
\end{center}

\bigskip

Walther vit la stèle pour la première fois. \og Alors c'était ainsi~? D'une certaine façon, je m'en doutais. \fg{}

\og Oui. Je n'ai jamais connu son vrai nom. Richards. Ou peut-être Roberts. \fg{}

\og Oh. \fg{} Walther réfléchit aux implications. \og Nous pourrions le faire réhabiliter, capitaine, à titre posthume. Ses empreintes l'identifieront. \fg{}

\og Je crois que Sam aimerait ça. \fg{}

\og Je m'en occuperai, capitaine, quand nous rentrerons. \fg{}

\og \emph{Si} nous rentrons. \fg{}

\og S'il vous plaît, capitaine -- \emph{quand} nous rentrerons. \fg{}

Max alla directement à la salle de contrôle. Il y était monté la veille au soir et avait surmonté le premier choc d'être traité comme capitaine dans le Trou aux Soucis. Quand Kelly le salua d'un \og Bonjour, capitaine \fg{}, il fut capable d'être presque désinvolte.

\og Bonjour, chef. Bonjour, Lundy. \fg{}

\og Un café, capitaine~? \fg{}

\og Merci. À propos de cette orbite d'attente -- est-elle programmée~? \fg{}

\og Pas encore, capitaine. \fg{}

\og Alors oubliez-la. J'ai décidé de retourner directement. Nous pourrons planifier en route. Vous avez les films~? \fg{}

\og Je les ai récupérés plus tôt. \fg{}

Ils faisaient référence aux films cachés dans la cabine de Max. Simes avait réussi à se débarrasser du premier jeu au moment de la mort du capitaine Blaine~; le jeu de réserve était le seul enregistrement de quand et où l'\emph{Asgard} avait émergé dans cet espace, y compris les relevés de routine pris immédiatement après la transition.

\og D'accord. Mettons-nous au travail. Kovak peut entrer les données pour moi. \fg{}

\og Si vous le souhaitez, capitaine. Je serais heureux de calculer pour le capitaine. \fg{}

\og Kovak peut le faire. Vous pourriez aider Noguchi et Lundy avec les films. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. \fg{}

Les autres arrivaient, bien en avance, comme c'était l'habitude dans l'équipe de Kelly. Les données lui parvinrent bientôt. Il s'était réveillé deux fois dans la nuit avec la peur glacée d'avoir perdu sa mémoire unique. Mais quand les données commencèrent à arriver, il programma sans effort, les pages appropriées s'ouvrant dans son esprit.

Le problème était un court départ pour se libérer de l'influence de la planète, un ajustement de position pour laisser le soleil local \og derrière \fg{} pour un traitement plus simple de son champ, puis une longue poussée droite vers le voisinage où ils étaient apparus pour la première fois dans cet espace. Cela n'avait pas besoin d'être précis, car la transition ne serait pas tentée au premier passage~; ils devaient explorer la zone, prenant beaucoup plus de relevés photographiques et calculant à partir d'eux, pour établir un relevé qui n'avait jamais été fait.

Le départ fut calculé et imprimé sur bande pour le pilote automatique et la bande placée dans la console bien avant midi. Le vaisseau avait gardé l'heure locale, environ cinquante-cinq minutes standard par heure~; maintenant le vaisseau reviendrait à Greenwich, l'heure toujours gardée dans la salle de contrôle -- le dîner serait en retard et certains \og animaux \fg{} remettraient comme d'habitude leurs montres dans le mauvais sens et en blâmeraient le gouvernement.

Ils synchronisèrent avec la salle des machines, la bande commença à défiler, il ne restait plus qu'à appuyer sur le bouton quelques secondes avant l'heure prédéfinie et ainsi permettre au pilote automatique de faire décoller le vaisseau.

Le téléphone sonna, Smythe répondit et regarda Max. \og Pour vous, capitaine. Le commissaire. \fg{}

\og Capitaine~? \fg{} Samuels semblait inquiet. \og Je déteste vous déranger dans la salle de contrôle. \fg{}

\og Peu importe. Qu'y a-t-il~? \fg{}

\og Mme Montefiore. Elle veut être débarquée sur Aphrodite. \fg{}

Max réfléchit un moment. \og Quelqu'un d'autre a changé d'avis~? \fg{}

\og Non, capitaine. \fg{}

\og Ils ont tous été notifiés de donner leurs noms hier soir. \fg{}

\og Je le lui ai fait remarquer, capitaine. Ses réponses n'étaient pas entièrement logiques. \fg{}

\og Rien ne me ferait plus plaisir que de la larguer là-bas. Mais après tout, nous sommes responsables d'elle. Dites-lui non. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. Puis-je avoir un peu de latitude dans la façon dont je le lui exprime~? \fg{}

\og Certainement. Gardez-la simplement loin de moi. \fg{}

Max raccrocha, trouva Kelly à son coude. \og L'heure approche, capitaine. Peut-être prendriez-vous la console maintenant et vérifieriez la configuration~? Avant le décollage~? \fg{}

\og Hein~? Non, faites décoller, chef. Vous prendrez le premier quart. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. \fg{}

Kelly s'assit à la console, Max prit le siège du capitaine, se sentant gêné. Il aurait aimé avoir appris à fumer la pipe -- ça avait l'air bien d'avoir le capitaine assis en arrière, détendu et fumant sa pipe, pendant que le vaisseau manœuvrait. Il sentit une légère pulsation et fut pressé plus fermement dans les coussins du siège~; l'\emph{Asgard} était à nouveau sur sa propre gravité privée, indépendante des vraies accélérations. Quelques instants plus tard, le vaisseau décolla, mais sans rien pour le montrer sinon le changement à travers l'astrodôme du ciel bleu au noir ébène étoilé de l'espace.

Max se leva et découvrit qu'il tenait encore une pipe imaginaire, il la lâcha précipitamment. \og Je descends, chef. Appelez-moi quand les relevés de départ seront prêts à calculer. Au fait, quelle rotation de quarts prévoyez-vous~? \fg{}

Kelly verrouilla le tableau, se leva et le rejoignit. \og Eh bien, capitaine. J'avais prévu Kovak et moi en alternance, avec les gars sur un quart sur trois. Nous doublerons plus tard. \fg{}

Max secoua la tête. \og Non. Vous, moi et Kovak. Et nous resterons sur un quart sur trois aussi longtemps que possible. On ne sait pas combien de temps nous allons nous agiter là-bas avant de tenter le coup. \fg{}

Kelly baissa la voix. \og Capitaine, puis-je exprimer une opinion~? \fg{}

\og Kelly, si jamais vous cessez d'être franc avec moi, je n'aurai pas la moindre chance de réussir. Vous le savez. \fg{}

\og Merci, capitaine. Le capitaine ne devrait pas s'épuiser. Vous devez déjà faire tous les calculs. \fg{} Kelly ajouta doucement~: \og La sécurité de votre vaisseau est plus importante que -- eh bien, peut-être que "fierté" est le mot. \fg{}

Max mit longtemps à répondre. Il apprenait, sans le bénéfice d'une formation, qu'un commandant n'a pas droit aux fantaisies courantes dans tout autre rôle~; il est lui-même gouverné plus fortement par les pouvoirs qui lui sont confiés que quiconque d'autre. Les privilèges du capitaine -- comme virer une femme ennuyeuse de sa table -- étaient mineurs, tandis que les pénalités de ce métier inhumain avaient des ramifications inattendues.

\og Chef \fg{}, dit-il lentement, \og y a-t-il de la place pour déplacer le coin café derrière l'ordinateur~? \fg{}

Kelly mesura l'espace du regard. \og Oui, capitaine. Pourquoi~? \fg{}

\og Je pensais que ça laisserait de la place ici pour installer un lit de camp. \fg{}

\og Vous avez l'intention de dormir ici, capitaine~? \fg{}

\og Parfois. Mais je pensais à nous tous -- vous vous rasez ici la moitié du temps, de toute façon. Les quarts pour les prochaines semaines n'exigent pas vraiment que l'officier de quart soit éveillé la plupart du temps, alors nous somnolerons tous quand nous le pourrons. Qu'en pensez-vous~? \fg{}

\og C'est contraire au règlement, capitaine. Un mauvais précédent... et un mauvais exemple. \fg{} Il jeta un coup d'œil à Noguchi et Smythe.

\og Vous le rédigeriez de manière formelle et appropriée, pour ma signature, citant le règlement et le suspendant sur une base d'urgence "pour la sécurité du vaisseau". \fg{}

\og Si vous le dites, capitaine. \fg{}

\og Vous n'avez pas l'air convaincu, alors peut-être que j'ai tort. Réfléchissez-y et faites-moi savoir. \fg{}

Le lit de camp apparut et l'ordre fut affiché, mais Max ne vit jamais ni Kelly ni Kovak allongés sur le lit. Quant à lui, s'il ne l'avait pas utilisé, il n'aurait guère dormi. Il mangeait généralement dans la salle de contrôle aussi.

Bien qu'il y eût peu à faire sur leur chemin vers le rendez-vous avec le néant, sinon prendre des relevés pour déterminer les relations de ce néant avec le ciel environnant, Max trouva que quand il ne calculait pas, il s'inquiétait, ou discutait de ses inquiétudes avec Kelly.

Comment un vaisseau d'exploration retrouvait-il son chemin à travers une congruence nouvellement calculée~? Et qu'est-ce qui avait mal tourné pour ceux qui ne revenaient pas~?

Peut-être que le Dr Hendrix aurait pu calculer l'autre côté d'une congruence non cartographiée en utilisant seulement l'équipement standard du vaisseau -- ou peut-être pas. Max décida que le Dr Hendrix aurait pu le faire~; l'homme avait été un fanatique de sa profession, avec une large connaissance de la physique théorique derrière les calculs numériques de routine -- beaucoup plus large, Max en était sûr, que la plupart des astrogateurs.

Max savait que les vaisseaux d'exploration calculaient les congruences des deux côtés, appliquant à la théorie des champs gravitationnels les données recueillies du côté précédemment inconnu. Il tenta d'ébaucher un tel calcul, puis abandonna, n'ayant aucune confiance dans ses résultats -- il était sûr de ses opérations mathématiques mais incertain de la théorie et vivement conscient de l'approximation de ses données. Il n'y avait tout simplement aucun moyen de mesurer avec précision les masses d'étoiles situées à des années-lumière avec les instruments de l'\emph{Asgard}.

Kelly sembla soulagé de sa décision. Après cela, ils consacrèrent tout leur temps à essayer de tracer une \og trajectoire \fg{} vers le point non marqué dans le ciel où leurs relevés photographiques disaient qu'ils étaient sortis -- afin qu'ils puissent éventuellement foncer le long de cette trajectoire, arrivant au lieu juste en dessous de la vitesse de la lumière, puis basculer et espérer.

Une manœuvre similaire à la surface d'une planète serait facile -- mais il n'y a pas de véritable parallèle avec la situation dans le ciel. Les étoiles \og fixes \fg{} se déplacent à grande vitesse et il n'y a pas d'autres points de repère~; décider quel morceau d'espace sans caractéristiques correspond à l'endroit où l'on était à un autre moment nécessite une série compliquée de calculs n'ayant pas de solutions théoriques \og élégantes \fg{}. Pour chaque congruence cartographiée, un astrogateur reçoit une table de solutions précalculées -- les \og Tables critiques pour anomalies cartographiées \fg{}. Max et Kelly devaient bricoler les leurs.

Max passa tant de temps dans la salle de contrôle que le second suggéra finalement que le moral des passagers serait meilleur s'il pouvait se montrer au salon de temps en temps. Walther n'ajouta pas que Max devrait arborer un sourire et un air de confiance tranquille, mais il le sous-entendait. Par la suite, Max s'efforça de dîner avec ses officiers et passagers.

Il avait bien sûr très peu vu Eldreth. Quand il la vit au premier dîner après la douce suggestion de Walther, elle sembla amicale mais distante. Il décida qu'elle le traitait avec respect, ce qui le fit se demander si elle était malade. Il se rappela qu'elle était montée à bord sur une civière à l'origine, peut-être n'était-elle pas aussi robuste qu'elle le prétendait. Il fit une note mentale de demander au chirurgien -- indirectement, bien sûr~!

Ils traînaient sur leur café et Max commençait à s'agiter avec le désir de retourner au Trou aux Soucis. Il se rappela brusquement que Walther ne s'attendait pas à ce qu'il montre de l'anxiété -- puis regarda autour de lui et dit fort~: \og Cet endroit est comme une morgue. Est-ce que personne ne danse ici ces jours-ci~? Dumont~! \fg{}

\og Oui, capitaine~? \fg{}

\og Mettons de la musique de danse. Mme Mendoza, m'accorderiez-vous cet honneur~? \fg{}

Mme Mendoza gloussa et accepta. Elle se révéla être une honte pour l'Argentine, aucun sens du rythme. Mais il la pilota avec seulement des collisions mineures et la ramena à sa chaise, minutant son retour pour pouvoir s'incliner gracieusement. Il exerça alors le privilège du rang en coupant Mme Daigler.

Les cheveux de Maggie étaient encore courts mais sa splendeur par ailleurs restaurée. \og Vous nous avez manqué, capitaine. \fg{}

\og J'ai travaillé. En sous-effectif, vous savez. \fg{}

\og Je suppose. Euh... Capitaine, c'est bientôt maintenant~? \fg{}

\og La transition~? Plus très longtemps. Cela a pris tout ce temps parce que nous avons dû faire un nombre énorme de calculs minutieux -- pour être sûrs, vous savez. \fg{}

\og Est-ce qu'on rentre \emph{vraiment}~? \fg{}

Il donna ce qu'il espérait être un sourire confiant. \og Absolument. Ne commencez pas de long livre de la bibliothèque du vaisseau~; le commissaire ne vous laissera pas l'emporter à terre. \fg{}

Elle soupira. \og Je me sens mieux. \fg{}

Il la remercia pour la valse, regarda autour de lui, vit Mme Montefiore et décida que son obligation de maintenir le moral n'allait pas jusque-là. Eldreth était assise, alors il alla vers elle.

\og Tes pieds te font encore mal, Ellie~? \fg{}

\og Non, capitaine. Merci de demander. \fg{}

\og Alors veux-tu danser avec moi~? \fg{}

Elle ouvrit grand les yeux. \og Le capitaine a du temps pour la pauv' p'tite moi~? \fg{}

Il se pencha plus près. \og Encore une remarque comme ça, face sale, et tu seras jetée aux fers. \fg{}

Elle gloussa et plissa le nez. \og À vos ordres, capitaine, monsieur. \fg{}

Pendant un moment ils dansèrent sans parler, Max un peu submergé par sa proximité et se demandant pourquoi il n'avait pas fait cela plus tôt. Finalement elle dit~: \og Max~? Tu as définitivement abandonné le morpion~? \fg{}

\og Hein~? Pas du tout. Après cette transition, j'aurai le temps de jouer -- si tu m'accordes deux vaisseaux d'avance. \fg{}

\og Je regrette de t'avoir jamais parlé de ça. Mais j'aimerais que tu dises bonjour à Chipsie de temps en temps. Elle demandait ce matin, "Où Maxie~?" \fg{}

\og Oh, je suis \emph{vraiment} désolé. Je l'emmènerais bien dans la salle de contrôle avec moi de temps en temps, sauf qu'elle pourrait appuyer sur un bouton et nous faire perdre un mois de travail. Va la chercher. \fg{}

\og La foule la rendrait nerveuse. Allons la voir. \fg{}

Il secoua la tête. \og Pas dans ta chambre. \fg{}

\og Hein~? Ne sois pas bête. Je n'ai plus de réputation de toute façon, et un capitaine fait ce qu'il lui plaît. \fg{}

\og Ça montre que tu n'as jamais été capitaine. Tu vois ce vautour qui nous observe~? \fg{} Il indiqua Mme Montefiore du regard. \og Maintenant va chercher Chipsie et plus de répliques. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. \fg{}

Il gratta le menton de Chipsie, lui donna des morceaux de sucre, et l'assura qu'elle était la plus belle araignée-chiot de cette partie du ciel. Puis il s'excusa.

Il se sentait exalté et étrangement rassuré. Voyant M. Walther disparaître dans sa chambre, il s'arrêta à la coursive et, sur une impulsion, le suivit. Une question le tracassait, c'était aussi bien maintenant qu'un autre moment.

\og Dutch~? Êtes-vous occupé~? \fg{}

Le second se retourna. \og Oh. Non, capitaine. Entrez. \fg{}

Max attendit pendant le café cérémoniel, puis aborda le sujet. \og Quelque chose me préoccupe, M. Walther -- une affaire personnelle. \fg{}

\og Quelque chose que je peux faire~? \fg{}

\og Je ne pense pas. Mais vous avez beaucoup plus d'expérience que moi~; j'aimerais vous en parler. \fg{}

\og Si le capitaine le souhaite. \fg{}

\og Écoutez, Dutch, c'est une affaire "Max", pas une affaire "capitaine". \fg{}

Walther sourit. \og D'accord. Mais ne me demandez pas de changer ma façon de m'adresser à vous. Je pourrais prendre une mauvaise habitude. \fg{}

\og D'accord, d'accord. \fg{}

Max avait eu l'intention de sonder Walther au sujet de son faux dossier~: le Dr Hendrix l'avait-il signalé~? Ou non~? Mais il trouva impossible de suivre cette ligne~; être capitaine l'avait forcé dans un moule différent.

\og Je veux vous raconter comment je suis arrivé dans ce vaisseau. \fg{}

Il raconta tout, ne supprimant plus le rôle de Sam maintenant que cela ne pouvait plus lui nuire. Walther écouta gravement.

\og J'attendais que vous mentionniez cela, capitaine \fg{}, dit-il enfin. \og Le Dr Hendrix me l'a rapporté, avec moins de détails, quand il vous a proposé comme apprenti astrogateur. Nous avons convenu que c'était une affaire qui n'avait pas besoin d'être soulevée à l'intérieur du vaisseau. \fg{}

\og C'est ce qui se passe après notre retour qui me tracasse. Si nous rentrons. \fg{}

\og \emph{Quand} nous rentrerons. Demandez-vous conseil~? Ou de l'aide~? Ou quoi~? \fg{}

\og Je ne sais pas. Je voulais juste vous le dire. \fg{}

\og Mmmm... il y a deux alternatives. L'une, nous pourrions la gérer ici, en modifiant un rapport pas très important. Dans ce cas... \fg{}

\og Non, Dutch. Je ne veux pas que des rapports falsifiés sortent de l'\emph{Asgard}. \fg{}

\og J'étais assez certain que vous diriez cela. Je ressens la même chose, sauf que je me sentirais obligé pour -- eh bien, diverses raisons -- de vous couvrir si vous le demandiez. \fg{}

\og J'ai autrefois eu l'intention d'arranger un faux à ce sujet. Je me sentais même justifié. Mais je ne peux plus le faire maintenant. \fg{}

\og Je comprends. L'alternative restante est de le signaler et d'affronter les conséquences. Dans ce cas, je serai à vos côtés jusqu'au bout -- et l'ingénieur en chef et le commissaire aussi, j'en suis sûr. \fg{}

Max se rassit, se sentant chaleureux et heureux. \og Merci, Dutch. Je me fiche de ce qu'ils me font... tant que ça ne m'empêche pas d'aller dans l'espace. \fg{}

\og Je ne pense pas qu'ils essaieront de faire ça, pas si vous ramenez ce vaisseau. Mais s'ils le font -- eh bien, ils sauront qu'ils ont eu affaire à forte partie. En attendant, essayez d'oublier ça. \fg{}

\og J'essaierai. \fg{} Max fronça les sourcils. \og Dutch~? Dites-moi la vérité, qu'est-ce que \emph{vous} pensez du coup que j'ai fait~? \fg{}

\og C'est une question difficile, capitaine. Plus important est, comment vous sentez-vous à ce sujet~? \fg{}

\og Moi~? Je ne sais pas. Je sais ce que je ressentais avant -- je me sentais belliqueux. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og J'expliquais toujours -- dans ma tête bien sûr -- pourquoi je l'avais fait, me justifiant, faisant remarquer que le système était en faute, pas moi. Maintenant je ne veux plus me justifier. Non pas que je le regrette, pas quand je pense à ce que j'aurais manqué. Mais je ne veux pas non plus échapper à en payer le prix. \fg{}

Walther hocha la tête. \og Cela semble être une attitude saine. Capitaine, aucun code n'est parfait. Un homme doit se conformer avec jugement et bon sens, pas avec une obéissance aveugle. J'ai enfreint des règles~; certaines violations, j'ai payé, d'autres non. Cette erreur que vous avez faite aurait pu vous transformer en un prêcheur moraliste, un "Réglementaire Charlie" déterminé à marcher droit et à s'assurer que tout le monde obéisse à la lettre de la loi. Ou elle aurait pu faire de vous un éternel enfant qui pense que les règles sont pour tout le monde sauf lui. Elle ne semble avoir eu aucun de ces effets~; je pense qu'elle vous a fait mûrir. \fg{}

Max sourit. \og Eh bien, merci, Dutch. \fg{} Il se leva. \og Je vais remonter au Trou et bousiller quelques chiffres. \fg{}

\og Capitaine~? Dormez-vous assez~? \fg{}

\og Moi~? Oh, bien sûr, je fais une sieste presque à chaque quart. \fg{}

\bigskip

\og Moins quatre heures, capitaine. \fg{}

Max se redressa sur le lit de camp dans la salle de contrôle, se frottant les yeux pour en chasser le sommeil. L'\emph{Asgard} était dans la trajectoire, avait accéléré le long de celle-ci pendant des jours, montant jusqu'à cette ultime poussée qui les ferait sortir de cet espace vers un autre -- celui qu'ils connaissaient ou un autre, selon la façon dont leur \og bricolage \fg{} s'était conformé à la vraie structure de l'univers.

Max cligna des yeux vers Kelly. \og Depuis combien de temps êtes-vous là~? \fg{}

\og Pas longtemps, capitaine. \fg{}

\og Avez-vous dormi \emph{du tout}~? \fg{}

\og Eh bien, maintenant, capitaine... \fg{}

\og Laissez tomber, vous êtes incorrigible. Vous en avez un de prêt~? \fg{}

\og Oui, capitaine. \fg{}

\og Allez-y. \fg{}

Max resta assis sur le lit pendant qu'ils lui passaient les données, les yeux fermés pendant qu'il programmait le problème et le traduisait en nombres binaires que l'ordinateur comprenait. Il n'avait pas quitté le Trou plus de quelques minutes à la fois depuis des jours. Il somnolait entre les relevés, se réveillait et en traitait un, puis se recouchait. Il avait maintenu Kelly et Kovak en alternance aussi longtemps que possible -- bien qu'il fût difficile de faire reposer Kelly. Lundy, Smythe et Noguchi avaient continué à tourner, se chevauchant quand le rythme s'accélérait pour s'entraider avec les changements de plaques et les lectures.

Pour Max, il ne pouvait y avoir de relève~; il devait traiter chaque relevé, fournissant de sa mémoire de fichier les informations des manuels manquants.

Toute l'équipe du Trou aux Soucis était là sauf Lundy. Il monta pendant que Max finissait et ordonnait la correction.

\og Compliments du cuisinier \fg{}, annonça-t-il, posant quatre litres de glace.

\og Quel parfum~? \fg{} demanda Max.

\og Pépites de chocolat, capitaine. \fg{}

\og Mon préféré. Rappelez-vous juste quand vous servirez que les notes d'efficacité arrivent bientôt. \fg{}

\og Allons, capitaine, ce n'est pas juste. Le chef a beaucoup plus de masse à nourrir que vous. \fg{}

\og Et j'ai un taux métabolique très élevé \fg{}, annonça Noguchi. \og J'ai besoin de plus. \fg{}

\og Noggy, tu as une distorsion spatiale intégrée dans chaque jambe. On va laisser Kelly servir et espérer que la fierté le retiendra. \fg{}

Max se tourna vers Kelly. \og On est sur quel programme~? \fg{}

\og Vingt minutes, capitaine. \fg{}

\og Vous pensez qu'on a besoin de ça si tôt~? \fg{}

\og Juste pour être sûrs, capitaine. \fg{}

\og D'accord. \fg{}

Ils firent un autre relevé et mangèrent la glace, après quoi Max les fit passer aux postes de transition. Kelly ne prit pas l'ordinateur. Une touche enfoncée par Kovak donnait la même réponse qu'une touche enfoncée par Kelly, et Max voulait Kelly au stéréographe de précision où sa longue expérience pouvait tirer le meilleur de données médiocres. Lundy assistait Kelly, avec Smythe et Noguchi qui photographiaient et couraient.

À moins deux heures, Max appela Compagnon, lui dit qu'ils affinaient~; l'ingénieur en chef l'assura qu'il surveillerait lui-même la poussée et le vecteur à partir de là.

\og Bonne chance, capitaine. \fg{}

Sur un programme de dix minutes, Max trouvait encore cela facile, bien qu'il dût admettre qu'il n'était pas aussi frais qu'un œuf encore chaud. Mais il était confortablement occupé et les corrections étaient agréablement petites -- Compagnon devait faire un vrai travail là en bas.

Quand le compteur sur l'ordinateur indiqua moins d'une heure avant zéro, il se leva et s'étira. \og Tout le monde est prêt. Que quelqu'un réveille Noggy. Tout le monde a pris une pilule de caféine~? Et qui en a une pour moi~? \fg{}

Kovak se pencha en arrière et lui en tendit une, Max la mit dans sa bouche et l'avala avec une gorgée de café.

\og Prenez un dernier sandwich si vous allez en prendre. Très bien, les gars -- on y va~! \fg{}

Les données affluèrent en un flot régulier. Au bout d'un moment, Max commença à fatiguer. Il n'avait pas plus tôt lu une correction sur les voyants de l'ordinateur et l'envoyé à la salle des machines que Kelly avait plus de données prêtes. Une correction apparut qui semblait hors de la courbe, comme s'ils \og cherchaient \fg{} excessivement. Il jeta un coup d'œil aux voyants avant de l'appliquer -- puis réalisa qu'un nouveau jeu de données était offert.

\og Répétez~! \fg{} cria-t-il.

Kelly répéta. Max fit passer les chiffres dans son esprit et trouva qu'ils ne signifiaient rien pour lui. Qu'impliquait cette dernière correction~? Avait-il utilisé une méthode légitime pour cartographier cette anomalie~? Pouvait-on même appeler ça de la cartographie~? Était-ce ce qu'un vaisseau d'exploration faisait pour sortir~? Comment pouvait-on attendre d'un homme qu'il...

\og Capitaine~! \fg{} dit Kelly sèchement.

Il secoua la tête et se redressa. \og Désolé. Retenez le prochain. \fg{}

Avec un sentiment de panique, il passa en revue les données dans son esprit et essaya de programmer. Il savait enfin ce que c'était que d'avoir la date limite qui vous fonce dessus à la vitesse de la lumière -- et de perdre confiance. Il se dit qu'il devait abandonner -- glisser en dessous de la vitesse de la lumière, passer des semaines à revenir, et réessayer. Mais il savait que s'il le faisait, ses nerfs ne tiendraient jamais pour une seconde tentative.

À ce mauvais moment, un sentiment l'envahit que quelqu'un se tenait derrière sa chaise, posant ses mains sur ses épaules -- le calmant, l'apaisant. Il commença clairement et nettement à dicter des chiffres à Kovak.

Il les dictait encore avec la précision d'un automate vingt minutes plus tard. Il accepta un dernier relevé, le digéra, l'envoya à Kovak avec les yeux sur le compteur. Il appliqua la correction, une toute petite, et cria~: \og Attention~! \fg{}

Il appuya sur le bouton qui permettait au chronomètre de basculer à la microseconde près. Ce n'est qu'alors qu'il regarda autour de lui, mais il n'y avait personne derrière lui.

\og Voilà la Jeep~! \fg{} entendit-il Kelly dire avec exaltation. \og Et voilà le Vilain Petit Canard~! \fg{}

Max leva les yeux. Ils étaient de retour dans le ciel familier de Nu Pegasi et Halcyon.

\bigskip

Cinq minutes plus tard, Kelly et Max buvaient du café froid et finissaient les restes d'une assiette de sandwiches pendant que Noguchi et Smythe terminaient les relevés post-transition. Kovak et Lundy étaient descendus pour quelques minutes de repos avant de prendre le premier quart.

Max jeta encore un coup d'œil à l'astrodôme. \og Alors on a réussi. Je n'ai jamais pensé qu'on y arriverait. \fg{}

\og Vraiment, capitaine~? Il n'y a jamais eu le moindre doute dans mon esprit après que vous avez pris le commandement. \fg{}

\og Hmmm~! Je suis content que vous n'ayez pas su ce que je ressentais. \fg{}

Kelly ignora cela. \og Vous savez, capitaine, quand vous programmez, votre voix ressemble étonnamment à celle du Docteur. \fg{}

Max le regarda fixement. \og J'ai eu un mauvais moment une fois \fg{}, dit-il lentement. \og Peu avant zéro. \fg{}

\og Oui, capitaine. Je sais. \fg{}

\og Alors-- Écoutez, c'était juste une \emph{impression}, vous comprenez~? Je ne crois pas aux fantômes. Mais j'ai eu l'idée que le Doc se tenait au-dessus de moi, comme il le faisait avant, vérifiant ce que je faisais. Puis tout s'est arrangé. \fg{}

Kelly hocha la tête. \og Oui. Il était là. J'étais sûr qu'il le serait. \fg{}

\og Hein~? Qu'est-ce que vous voulez dire~? \fg{}

Kelly refusa d'expliquer. Il se tourna plutôt pour inspecter les plaques post-transition, les comparant avec bonheur aux plaques standard du coffre à cartes -- la première opportunité depuis que le vaisseau était perdu.

\og Je suppose \fg{}, dit Max quand Kelly eut terminé, \og qu'on ferait mieux d'ébaucher une orbite pour Nu Pegasi avant d'aller dormir. \fg{} Il bâilla. \og Mon Dieu, ce que je suis crevé~! \fg{}

Kelly dit~: \og Pour Nu Pegasi, capitaine~? \fg{}

\og Eh bien, on ne peut pas viser Halcyon directement à cette distance. Qu'aviez-vous en tête~? \fg{}

\og Rien, capitaine. \fg{}

\og Dites-le. \fg{}

\og Eh bien, capitaine, je suppose que j'avais supposé que nous nous repositionnerions pour une transition vers Nova Terra. Mais si c'est ce que le capitaine veut... \fg{}

Max tambourina sur le coffre à cartes. Il ne lui était jamais venu à l'esprit que quiconque s'attendrait à ce qu'il fasse autre chose, après avoir accompli l'impossible, que de mettre le cap sur la destination facile, cible en vue, d'où ils étaient partis, pour y attendre une relève compétente.

\og Vous vous attendiez à ce que je la fasse passer~? Sans tables et sans aide~? \fg{}

\og Je n'avais pas l'intention de présumer, capitaine. C'était une supposition inconsciente. \fg{}

Max se redressa. \og Dites à Kovak de la maintenir telle quelle. Téléphonez à M. Walther de me voir immédiatement dans ma cabine. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. \fg{}

Le second le retrouva devant sa cabine. \og Bonjour, Dutch. Entrez. \fg{}

Ils entrèrent et Max jeta sa casquette sur son bureau. \og Eh bien, on a réussi. \fg{}

\og Oui, capitaine. Je regardais depuis le salon. \fg{}

\og Vous n'avez pas l'air surpris. \fg{}

\og Devrais-je l'être, capitaine~? \fg{}

Max s'affala dans son fauteuil, étirant ses muscles dorsaux fatigués. \og Vous devriez l'être. Oui, monsieur, vous devriez l'être. \fg{}

\og D'accord. Je suis surpris. \fg{}

Max leva les yeux et fronça les sourcils. \og Dutch, où va ce vaisseau maintenant~? \fg{}

Walther répondit~: \og Le capitaine ne me l'a pas encore dit. \fg{}

\og Bon sang~! Vous savez ce que je veux dire. Notre programme prévoit Nova Terra. Mais Halcyon est juste là -- un aveugle pourrait la trouver avec une canne. Quelle destination aviez-vous en tête quand vous m'avez poussé au commandement~? Dites-moi ce que vous attendiez alors~? Avant de m'avoir désigné. \fg{}

\og J'avais en tête \fg{}, répondit Walther, \og d'avoir un capitaine pour l'\emph{Asgard}. \fg{}

\og Ce n'est pas une réponse. Écoutez, les passagers ont un intérêt là-dedans. Bien sûr, j'ai dû prendre ce risque pour eux, pas le choix. Mais maintenant il y a un choix. Ne devrions-nous pas le leur dire et les laisser voter~? \fg{}

Walther secoua la tête avec emphase. \og On ne demande rien aux passagers, capitaine. Pas dans un vaisseau en vol. Ce n'est pas juste envers eux de demander. On leur \emph{dit}. \fg{}

Max bondit et arpenta la longueur de la cabine. \og "Juste", dites-vous. Juste~! Ce n'est pas juste envers \emph{moi}. \fg{} Il se retourna et fit face à Walther. \og Alors~? Vous n'êtes pas un passager. Vous êtes mon second. Que pensez-vous que nous devrions faire~? \fg{}

Walther le fixa dans les yeux. \og Je ne peux pas décider ça pour le capitaine. C'est pour ça que vous êtes capitaine. \fg{}

Max resta immobile et ferma les yeux. Les chiffres se dessinaient clairement, en colonnes nettes. Il alla à son téléphone et composa rageusement l'appel pour la salle de contrôle.

\og Capitaine à l'appareil. Kelly est-il encore là~? Oh -- bien, chef. On se repositionne pour Nova Terra. Commencez -- j'arrive dans une minute. \fg{}
