\chapter{Le Tomahawk}

Max aimait ce moment de la journée, cette période de l'année. Il était allongé dans l'herbe sur la petite butte à l'ouest de la grange, la tête calée de façon à pouvoir voir vers le nord-ouest. S'il gardait les yeux là, sur l'anneau de sortie de la Ligne Circulaire C.S.\&E., il pourrait, d'un instant à l'autre maintenant, voir le \emph{Tomahawk} jaillir et traverser le vide en trajectoire libre.

Pour l'instant, il ne lisait pas, aucun travail ne le pressait, il se contentait d'être paresseux et de profiter de la soirée d'été. Un écureuil s'assit non loin, le fixa, décida qu'il était inoffensif et vaqua à ses occupations. Un oiseau passa en piqué.

Il y eut un silence haletant, puis soudain un projectile argenté jaillit de l'anneau de sortie, plongea à travers la tranchée et entra dans l'anneau de l'autre côté -- juste au moment où le son le frappait.

\og Oh là là~! \fg{} dit-il doucement. \og On ne dirait jamais qu'ils vont y arriver. \fg{}

C'était tout ce qu'il était venu voir en montant sur la butte, mais il ne se leva pas tout de suite. Au lieu de cela, il sortit une lettre de sa poche et relut la fin~: \og ...Je suppose que papa était content de me récupérer en un seul morceau parce qu'il a fini par céder. Putzie et moi nous sommes mariés il y a une semaine -- et oh Max, je suis si \emph{heureuse}~! Tu dois nous rendre visite la prochaine fois que tu touches terre à Hespera. \fg{}

Elle avait ajouté~: \og P.S. M. Chips t'envoie son amour -- et moi aussi. \fg{}

Sacrée fille, Ellie. Elle arrivait généralement à ses fins, d'une façon ou d'une autre. Il avait un peu pitié de Putzie. Maintenant s'ils étaient tous restés sur Charité...

Peu importe -- un astrogateur ne devrait pas se marier.

Avec tendresse, il toucha l'étoile rayonnante sur sa poitrine. Dommage qu'il n'ait pas pu rester avec l'\emph{Asgard} -- mais bien sûr ils avaient raison~; il ne pouvait pas servir comme assistant dans un vaisseau où il avait été capitaine. Et assistant astrogateur de l'\emph{Elizabeth Regina} était un bon poste aussi~; tout le monde disait que la \emph{Lizzie} était un vaisseau bien tenu. En plus de ça, peu de jeunes A.A. avaient une nouvelle congruence à leur crédit, en ce moment même en cours d'exploration.

Il n'avait pas à se plaindre. Il ne regrettait même pas l'énorme amende que le Conseil des Guildes lui avait infligée, ni l'avertissement officiel qui avait été inscrit dans son dossier. Ils l'avaient laissé rester dans l'espace, c'était ce qui comptait, et l'avertissement apparaissait juste à côté du crédit officiel pour la congruence \og Hendrix \fg{}.

Et, bien qu'il ne contestât pas la justice de la punition -- il avait eu tort et il le savait -- néanmoins les guildes étaient mal organisées~; les règles devraient donner une chance à tout le monde. Un jour, il serait assez ancien pour faire un peu de lobbying sur ce point.

En attendant, s'il ne se dépêchait pas, il devrait payer ce taxi. Max se leva et descendit la pente. L'hélicab était garé devant la maison et le chauffeur se tenait près, regardant la grande balafre brute du Projet Énergétique Missouri-Arkansas.

Les champs que Max avait autrefois travaillés avaient disparu, la tranchée atteignait jusqu'à la cour de la grange. La maison tenait encore debout mais la porte pendait sur un seul gond et un gamin avait cassé toutes les fenêtres.

Max regarda la maison et se demanda où étaient maintenant Maman et l'homme qu'elle avait épousé~? -- pas qu'il s'en souciât vraiment et personne aux alentours de Clyde's Corners ne semblait savoir. On lui avait dit au tribunal que Maman avait encaissé sa moitié de l'argent de l'expropriation gouvernementale et qu'ils avaient tous deux quitté la ville.

Probablement que leur argent était parti maintenant -- la moitié de Max avait complètement disparu, elle n'avait pas tout à fait suffi à payer son amende. S'ils étaient fauchés, peut-être que Montgomery devait faire un travail honnête, car Maman n'était pas femme à laisser un homme paresser quand elle avait besoin. Cette pensée plaisait à Max~; il avait l'impression d'avoir un compte à régler avec Montgomery, mais Maman le réglait probablement pour lui.

Le chauffeur se tourna vers lui. \og Ce sera quelque chose quand ils auront fini ça. Vous êtes prêt à partir, monsieur~? \fg{}

Max jeta un dernier regard autour de lui. \og Oui. J'en ai fini ici. \fg{}

Ils montèrent dans la cabine.

\og Où allons-nous~? Retour au village~? \fg{}

Max y réfléchit. Il devrait vraiment économiser -- mais bon, il économiserait beaucoup pendant ce prochain voyage.

\og Non, emmenez-moi à Springfield et déposez-moi à la gare de la ligne circulaire sud. J'aimerais arriver à temps pour prendre le \emph{Javelin}. \fg{}

Ça le mettrait à Terrport avant le matin.
