\chapter{\og\ldots Ton argent et mon savoir-faire\ldots\fg{}}

\og Le jargon~? \fg{} Max parut perplexe. \og Je suppose que je sais ce que tout le monde sait. \fg{}

\og Où est le trou à soucis~? \fg{}

\og Hein~? C'est la salle de contrôle. \fg{}

\og Si le tricheur veut un cadavre, où est-ce qu'il le trouve~? \fg{}

Max eut l'air amusé. \og C'est juste du jargon de feuilletons SV, personne ne parle comme ça à bord. Le cuistot est le cuistot, et s'il voulait un quartier de bœuf, il irait le chercher au frigo. \fg{}

\og Comment tu fais la différence entre une \og bête \fg{} et un animal~? \fg{}

\og Eh bien, une \og bête \fg{}, c'est un passager, mais un animal, c'est juste un animal, je suppose. \fg{}

\og Imagine que tu sois sur un vaisseau pour Mars et qu'on annonce que le réacteur a pété et que le vaisseau va spiraler dans le Soleil~? Qu'est-ce que tu penserais~? \fg{}

\og Je penserais que quelqu'un essaie de me faire peur. D'abord, on ne serait pas \og sur \fg{} un vaisseau --- \og dans \fg{} est le bon mot. Ensuite, une spirale n'est pas une des orbites possibles. Et troisièmement, si un vaisseau partait de la Terre vers Mars, il ne pourrait pas tomber dans le Soleil~; l'orbite serait incompatible. \fg{}

\og Imagine que tu fasses partie de l'équipage d'un vaisseau dans un port inconnu et que tu veuilles sortir voir les environs. Comment tu t'y prendrais pour demander la permission au capitaine~? \fg{}

\og Eh bien, je ne le ferais pas. \fg{}

\og Tu déserterais simplement~? \fg{}

\og Laisse-moi finir. Si je voulais toucher terre, je demanderais au second~; le capitaine ne s'occupe pas de ces choses-là. Si le vaisseau était assez grand, il faudrait d'abord que je demande à mon chef de service. \fg{}

Max se redressa et soutint le regard de Sam. \og Sam --- tu as été dans l'espace. N'est-ce pas~? \fg{}

\og Qu'est-ce qui t'a donné cette idée, gamin~? \fg{}

\og C'est quoi ta guilde~? \fg{}

\og Laisse tomber, Max. Ne me pose pas de questions et je ne te vendrai pas de chat dans un sac. Peut-être que j'ai étudié le jargon comme toi. \fg{}

\og Je ne te crois pas \fg{}, dit Max franchement.

Sam eut l'air blessé. Max continua~: \og De quoi il s'agit au juste~? Tu me poses un tas de questions idiotes --- bien sûr, j'en sais pas mal sur l'espace~; j'ai lu à ce sujet toute ma vie et l'oncle Chet pouvait en parler pendant des heures. Mais et alors~? \fg{}

Sam le regarda et dit doucement~: \og Max --- l'\textit{Asgard} décolle jeudi prochain --- pour les étoiles. Tu aimerais être à bord~? \fg{}

Max y réfléchit. Être dans le fabuleux \textit{Asgard}, partir vers les étoiles, être\ldots il repoussa la vision. \og Ne parle pas comme ça, Sam~! Tu sais que je donnerais mon bras droit. Pourquoi tu me tourmentes~? \fg{}

\og Combien d'argent tu as~? \fg{}

\og Hein~? Pourquoi~? \fg{}

\og Combien~? \fg{}

\og Je n'ai même pas eu le temps de compter. \fg{} Max commença à sortir la liasse de billets qu'on lui avait donnée~; Sam l'arrêta précipitamment et discrètement. \og Psst~! \fg{} protesta-t-il. \og N'exhibe pas une liasse ici. Tu veux manger par une fente dans ta gorge~? Reste discret~! \fg{}

Surpris, Max suivit le conseil. Il fut encore plus surpris quand il eut fini de compter~; il avait su qu'on lui avait donné pas mal d'argent mais c'était plus qu'il n'avait rêvé.

\og Combien~? \fg{} insista Sam.

Max lui dit~; Sam jura doucement. \og Bon, il faudra que ça suffise. \fg{}

\og Que ça suffise pour quoi~? \fg{}

\og Tu verras. Range ça. \fg{} Pendant que Max s'exécutait, il dit avec étonnement~: \og Sam, je n'avais aucune idée que ces livres avaient autant de valeur. \fg{}

\og Ils n'en ont pas. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og C'est du baratin. Beaucoup de guildes font ça. Ils veulent faire croire que leurs secrets professionnels sont précieux, alors ils font déposer au candidat un gros paquet de fric pour ses livres de référence. Si ces trucs étaient publiés normalement, ils se vendraient à un prix raisonnable. \fg{}

\og Mais c'est normal, non~? Comme le Digne Haut Secrétaire l'a expliqué, il ne serait pas bon que n'importe qui ait ces connaissances. \fg{}

Sam fit un bruit grossier et fit mine de cracher. \og Quelle différence ça ferait~? Suppose que tu les aies encore --- tu n'as pas de vaisseau à piloter. \fg{}

\og Mais\ldots \fg{} Max s'arrêta et sourit. \og Je ne vois pas quel bien ça leur a fait de me les enlever de toute façon. Je les ai lus, donc je sais ce qu'il y a dedans. \fg{}

\og Bien sûr que tu sais. Peut-être que tu te souviens même de certaines méthodes. Mais tu n'as pas toutes ces colonnes de chiffres pour chercher celui dont tu as besoin quand tu en as besoin. C'est ça qui les intéresse. \fg{}

\og Mais si~! Je les ai lus, je te dis. \fg{} Max plissa le front, puis se mit à réciter~: \og Page 272, Solutions Calculées de l'Équation Différentielle du Mouvement par l'Hypothèse de Ricardo\ldots \fg{} Il commença à débiter une série de chiffres à sept décimales.

Sam écouta avec une surprise croissante, puis l'arrêta. \og Gamin, tu te souviens vraiment de ça~? Tu n'inventais pas~? \fg{}

\og Bien sûr que non, je l'ai \textit{lu}. \fg{}

\og Eh bien, je suis\ldots Écoute, tu es un lecteur d'une-page-d'un-coup-d'œil~? C'est ça~? \fg{}

\og Non, pas exactement. Je suis un lecteur assez rapide, mais je dois le lire. Mais je n'oublie pas. Je n'ai jamais pu comprendre comment les gens oublient. Je ne peux rien oublier. \fg{}

Sam secoua la tête avec émerveillement. \og J'ai réussi à oublier beaucoup de choses, Dieu merci. \fg{} Il réfléchit un moment. \og Peut-être qu'on devrait oublier l'autre combine et exploiter ce talent que tu as. Je vois des possibilités. \fg{}

\og Qu'est-ce que tu veux dire~? Et quelle autre combine~? \fg{}

\og Hmm\ldots non, j'avais raison la première fois. L'idée est de partir d'ici. Et avec ta drôle de mémoire, les chances sont bien meilleures. Même si tu maîtrises plutôt bien l'argot, je m'inquiétais. Plus maintenant. \fg{}

\og Sam, arrête de parler par énigmes. Qu'est-ce que tu prépares~? \fg{}

\og D'accord, gamin, je te mets cartes sur table. \fg{} Il regarda autour de lui, se pencha en avant et parla encore plus doucement. \og On prend l'argent et je le distribue judicieusement. Quand l'\textit{Asgard} décollera, on sera engagés comme membres d'équipage. \fg{}

\og Comme apprentis~? On n'aurait même pas le temps pour l'école au sol. Et puis tu es trop vieux pour être apprenti. \fg{}

\og Réfléchis~! On n'a pas assez pour payer un seul droit d'apprentissage, et encore moins deux, dans n'importe quelle guilde spatiale --- et l'\textit{Asgard} ne prend pas d'apprentis de toute façon. On sera des compagnons expérimentés dans une des guildes, avec des dossiers pour le prouver. \fg{}

Quand l'idée fit son chemin, Max fut choqué. \og Mais on te met en prison pour ça~! \fg{}

\og Où tu crois que tu es en ce moment~? \fg{}

\og Eh bien, je ne suis pas en prison. Et je ne veux pas y être. \fg{}

\og Cette planète entière est une grande prison, et surpeuplée en plus. Quelle chance tu as~? Si tu n'es pas né riche, ou né dans une des guildes héréditaires, qu'est-ce que tu peux faire~? T'engager dans une des compagnies de main-d'œuvre. \fg{}

\og Mais il y a des guildes non héréditaires. \fg{}

\og Tu peux payer le droit~? Tu as un an, peut-être deux avant d'être trop vieux pour être apprenti. Si tu étais doué aux cartes tu pourrais peut-être y arriver --- mais tu peux le gagner~? Tu peux toujours courir~! Ton père aurait dû l'économiser~; il t'a laissé une ferme à la place. \fg{} Sam s'arrêta soudain, se mordit le pouce. \og Max, je vais jouer franc jeu. Ton père t'a bien laissé un bon départ dans la vie. Avec l'argent que tu as, tu peux rentrer chez toi, engager un avocat véreux, et peut-être soutirer à ce Montgomery le fric qu'il a escroqué pour ta ferme. Ensuite tu peux acheter ton apprentissage dans une guilde. Fais-le, gamin. Je ne me mettrai pas en travers de ton chemin. \fg{} Il observa Max attentivement.

Max se rappela qu'il venait de refuser une chance de choisir un métier et d'avoir un départ gratuit. Peut-être qu'il devrait reconsidérer. Peut-être\ldots

\og Non~! Ce n'est pas ce que je veux. Ce\ldots ce plan à toi~; comment on fait~? \fg{}

Sam se détendit et sourit. \og Mon garçon~! \fg{}

Sam leur trouva une chambre au-dessus du restaurant de Percy. Là, il le forma. Sam sortit plusieurs fois et l'argent de Max partait avec lui. Quand Max protesta, Sam dit avec lassitude~: \og Qu'est-ce que tu veux~? Garder mon cœur en garantie~? Tu veux m'accompagner et leur faire peur pendant les négociations~? Les gens avec qui je dois discuter prennent des risques. Ou tu crois que tu peux arranger les choses toi-même~? C'est ton argent et mon savoir-faire\ldots c'est ça l'association. \fg{}

Max le regarda partir la première fois avec des doutes rongeants, mais Sam revint. Une fois, il amena avec lui une vieille femme corpulente qui examina Max comme s'il était un animal aux enchères. Sam ne la présenta pas mais dit~: \og Qu'en pensez-vous~? Je pensais qu'une moustache aiderait. \fg{}

Elle regarda Max d'un côté, puis de l'autre. \og Non \fg{}, décida-t-elle, \og ça lui donnerait juste l'air maquillé pour du théâtre amateur. \fg{} Elle toucha la tête de Max avec des doigts moites et froids~; quand il recula, elle l'admonesta~: \og Ne tressaille pas, mon chou. Tante Becky doit travailler sur toi. Non, on va reculer sa ligne de cheveux au-dessus des tempes, les éclaircir sur le dessus et enlever leur brillant. Quelques rides discrètes tatouées autour des yeux. Mmm\ldots c'est tout. Il ne faut pas en faire trop. \fg{}

Quand cette grosse artiste eut fini, Max paraissait dix ans de plus. Becky demanda s'il voulait que ses racines soient tuées, ou préférait-il que son cuir chevelu redevienne normal avec le temps~? Sam commença à insister sur la permanence, mais elle l'écarta. \og Je vais lui donner une bouteille de \og Miracle Gro \fg{} --- sans supplément, c'est juste de l'alcool à friction --- et il pourra faire tout un cinéma de l'utiliser. Qu'en dis-tu, beau gosse~? Tu es trop mignon pour te vieillir définitivement. \fg{}

Max accepta le \og Miracle Gro \fg{} --- cheveux restaurés ou remboursé.

Sam emporta sa carte d'identification citoyenne, revint avec une autre. Elle avait son vrai nom, un mauvais âge, son vrai numéro de série, une mauvaise profession, sa propre empreinte de pouce, et une mauvaise adresse. Max la regarda avec curiosité. \og Elle a l'air vraie. \fg{}

\og Elle devrait. L'homme qui l'a faite en fait des milliers de vraies --- mais il prend un supplément pour celles-ci. \fg{}

Ce soir-là, Sam lui apporta un livre intitulé \textit{Économie de Vaisseau} et frappé du sceau de la Guilde des Intendants de l'Espace, Cuisiniers et Commis du Commissariat. \og Tu ferais mieux de rester éveillé toute la nuit et voir combien tu peux absorber. L'homme à qui il appartient ne dormira pas plus de dix heures même avec la dose que Percy a glissée dans son dernier verre. Tu veux une pilule pour rester éveillé~? \fg{}

\og Je ne pense pas. \fg{} Max l'examina. Il était en petits caractères et assez épais. Mais à cinq heures du matin, il l'avait terminé. Il réveilla Sam et le lui rendit, puis s'endormit, la tête bourdonnant d'arrimage et de fardage, de bras de moment et de calculs de masse, de techniques hydroponiques, de registres de cargaison, de formulaires fiscaux, de régimes alimentaires, de conservation et préparation des aliments, de comptes quotidiens, hebdomadaires et trimestriels, et comment débarrasser un compartiment des rats sans l'évacuer. Des trucs simples, décida-t-il --- il se demandait pourquoi de telles choses étaient considérées trop ésotériques pour les profanes.

Le quatrième jour de son incarcération, Sam l'équipa de vêtements d'homme de l'espace, aucun d'eux neuf, et lui donna un carnet de dossier personnel usé en plastique. La première page indiquait qu'il était un frère accepté des Intendants, Cuisiniers et Commis du Commissariat, ayant honorablement complété son apprentissage. Elle listait ses compétences et il apparaissait que ses cotisations avaient été payées chaque trimestre pendant sept ans. Ce qui semblait être sa propre signature apparaissait au-dessus de celle du Haut Intendant, avec le sceau de la guilde embossé à travers les deux.

Les autres pages enregistraient ses voyages, ses évaluations d'efficacité et autres données permanentes, chacune dûment signée par les seconds et commissaires concernés. Il nota avec intérêt qu'il avait été privé de trois jours de salaire sur le \textit{Cygnus} pour avoir fumé dans un endroit non autorisé et qu'il avait une fois, pendant six semaines, été autorisé à remplacer au poste de cartographe, ayant payé la pénalité à la Guilde des Cartographes et Calculateurs pour cette chance.

\og Tu vois quelque chose de bizarre~? \fg{} demanda Sam.

\og Tout me paraît bizarre. \fg{}

\og Ça dit que tu as été sur la Lune. Tout le monde a été sur la Lune. Mais les vaisseaux où tu as servi sont pour la plupart hors service et aucun des commissaires ne se trouve à Earthport en ce moment. Le seul vaisseau stellaire où tu as voyagé a été perdu lors du voyage immédiatement après celui que tu as fait. Tu me suis~? \fg{}

\og Je crois. \fg{}

\og Quand tu parles à un autre homme de l'espace, peu importe le vaisseau où il a servi, ce n'est pas un de ceux où tu as servi --- tu ne montreras ce dossier qu'au commissaire et à ton chef de toute façon. \fg{}

\og Mais suppose qu'\textit{eux} aient servi dans un de ceux-ci~? \fg{}

\og Pas dans l'\textit{Asgard}. On s'en est assuré. Maintenant je vais t'emmener pour une soirée de gaieté. Tu boiras du lait tiède à cause de ton ulcère et tu te plaindras quand tu n'en trouveras pas. Et c'est à peu près tout ce dont tu parleras --- tes symptômes. Tu vas te bâtir une réputation dès maintenant pour être taciturne~; tu ne peux pas faire beaucoup d'erreurs la bouche fermée. Fais attention, gamin, il y aura des hommes de l'espace autour de toi toute la soirée. Si tu te plantes, je te laisse à terre et je décolle sans toi. Fais-moi voir comment tu marches encore. \fg{}

Max marcha pour lui. Sam jura doucement. \og Bon sang, tu marches toujours comme un fermier. Sors tes pieds de ces sillons, mon garçon. \fg{}

\og Pas bon~? \fg{}

\og Ça devra aller. Prends ton chapeau. On va battre le fer pendant qu'il est dans le feu et laisser les ponts tomber où ils voudront. \fg{}
