\chapter{Un ami dans le besoin}

Pour la première fois ils furent détachés. Leur maître chatouilla leurs liens, qui tombèrent de leurs chevilles. Max dit doucement à Ellie~: \og Si tu veux t'enfuir en courant, je les occuperai. \fg{} Ellie secoua la tête. \og Pas la peine. Ils m'auraient attrapée avant que j'aie fait quinze mètres. En plus -- je ne sais pas retrouver le chemin. \fg{}

Max se tut, sachant qu'elle avait raison mais s'étant senti obligé de proposer. Le chef centaure les inspecta avec l'expression caractéristique de douce surprise, échangea des commentaires claironnants avec leur ravisseur. Ils furent en discussion pendant un moment, il semblait y avoir quelque chose à décider. Max sortit son couteau. Il n'avait pas de plan, autre qu'une détermination qu'aucun centaure n'approcherait l'un ou l'autre d'entre eux avec cette créature à choc électrique, ou toute autre menace, sans qu'il y ait bagarre.

La crise s'estompa. Leur ravisseur fit claquer leurs laisses autour de leurs chevilles et les entraîna. Quinze minutes plus tard ils étaient de nouveau attachés dans la clairière qu'ils avaient occupée. Ellie regarda autour d'elle après que le centaure fut parti et soupira. \og "Humble ou non, rien ne vaut son chez-soi..." Max, ça fait vraiment du bien de revenir ici. \fg{}

\og Je sais. \fg{}

La monotonie qui suivit ne fut variée que par une seule chose~: l'espoir qui s'estompait et le désespoir grandissant. Ils n'étaient pas traités cruellement~; ils étaient simplement des animaux domestiques -- nourris et abreuvés et largement ignorés. Une fois par jour on leur donnait de l'eau et beaucoup de papayes locales. Après la première nuit ils n'eurent plus le luxe de la lumière \og artificielle \fg{}, et le farfadet ne pendait plus au-dessus de leur clairière. Mais il n'y avait aucun moyen de s'échapper, à moins de se ronger une jambe et de ramper au loin.

Pendant deux ou trois jours ils discutèrent de la possibilité d'être secourus avec une anxiété grandissante, puis, ayant épuisé le sujet, ils l'abandonnèrent~; cela ne faisait qu'ajouter à leur détresse. Ellie souriait rarement maintenant et elle avait arrêté ses réparties frivoles~; il semblait que ça avait enfin traversé son armure que cela pouvait arriver à Eldreth Coburn, fille unique du riche et presque tout-puissant M. le Commissaire Coburn -- un bien meuble, un animal de basse-cour de monstres eux-mêmes tout juste bons pour les zoos.

Max le prit un peu plus philosophiquement. N'ayant jamais eu grand-chose, il n'attendait pas grand-chose -- pas qu'il appréciât la situation. Il garda sa pire crainte secrète. Ellie parlait de leur statut comme \og animaux dans un zoo \fg{} parce que la plupart de leurs visiteurs étaient de petits centaures qui venaient renifler et bêler autour d'eux avec une curiosité que leurs aînés semblaient ne pas avoir. Il laissa sa description tenir parce qu'il croyait que leur statut était pire que ça -- il pensait qu'on les engraissait pour la table.

Une semaine après leur capture, Eldreth refusa de prendre son petit-déjeuner et resta silencieuse toute la matinée. Tout ce que Max put trouver à dire n'évoqua que des monosyllabes. En désespoir de cause il dit~: \og Je te bats au trois-dés et je te donne deux vaisseaux d'avance. \fg{}

Cela la réveilla. \og Toi et qui d'autre~? \fg{} dit-elle avec mépris. \og Et avec quoi~? \fg{}

\og Eh bien, on pourrait y jouer dans nos têtes. Tu sais -- à l'aveugle. \fg{}

Elle secoua la tête. \og Pas la peine. Tu prétendrais que ta mémoire est meilleure que la mienne et je ne pourrais pas prouver que tu triches. \fg{}

\og Sale petite peste. \fg{}

Elle sourit soudain. \og C'est mieux. Tu as été trop gentil avec moi dernièrement -- ça me déprime. Max, on pourrait fabriquer un jeu. \fg{}

\og Comment~? \fg{}

\og Avec ça. \fg{} Elle ramassa une des nombreuses pommes de pin qui jonchaient la clairière. \og Une grosse est un vaisseau amiral. On peut choisir différentes tailles et casser les trucs et tout ça. \fg{}

Ils s'y intéressèrent tous les deux. Le bol d'eau fut poussé de côté pour qu'il n'occupe plus le centre de l'espace marqué par les limites de leurs longes et le no man's land entre eux fut balayé des aiguilles et marqué de rayures comme plateaux. Les plateaux devaient être côte à côte~; ils devaient les empiler dans leurs esprits, mais c'était un expédient courant pour les joueurs avec une bonne visualisation quand ils utilisaient un jeu non alimenté -- ça économisait du temps entre les coups. Des cailloux devinrent des robots~; des morceaux de tissu déchirés attachés aux pommes de pin distinguaient les camps et aidaient à désigner les pièces. En milieu d'après-midi ils étaient prêts.

Ils jouaient encore leur première partie quand l'obscurité les força à s'arrêter. Alors qu'ils s'allongeaient pour dormir Max dit~: \og Je ferais mieux de ne pas prendre ta main. Je renverserais des pièces dans le noir. \fg{}

\og Je ne dormirai pas si tu ne le fais pas -- je ne me sentirai pas en sécurité. En plus, ce gorille a dérangé un plateau en changeant l'eau. \fg{}

\og Ça va. Je me souviens où ils étaient. \fg{}

\og Alors tu peux juste te souvenir où ils sont tous. Tends le bras. \fg{}

Il tâtonna dans l'obscurité, trouva ses doigts. \og Nuit, Max. Dors bien. \fg{}

\og Bonne nuit, Ellie. \fg{}

Par la suite ils jouèrent du lever au coucher du soleil. Leur propriétaire vint une fois, les regarda pendant une heure, repartit sans un reniflement. Une fois quand Ellie l'avait forcé à la nulle Max dit~: \og Tu sais, Ellie, tu joues vraiment bien à ce jeu -- pour une fille. \fg{}

\og Merci beaucoup. \fg{}

\og Non, je le pense. Je suppose que les filles sont probablement aussi intelligentes que les hommes, mais la plupart d'entre elles n'agissent pas comme ça. Je pense que c'est parce qu'elles n'y sont pas obligées. Si une fille est jolie, elle n'a pas besoin de réfléchir. Bien sûr, si elle ne peut pas s'en tirer sur son apparence, alors -- eh bien, prends-toi par exemple. Si tu... \fg{}

\og \emph{Oh}~! Alors je suis laide, M. Jones~! \fg{}

\og Attends une minute. Je n'ai pas dit ça. Supposons que tu sois la plus belle femme depuis Hélène de Troie. Dans ce cas, tu... \fg{}

Il se retrouva à parler à son dos. Elle avait pivoté, attrapé ses genoux, et l'ignorait. Il s'étira à la limite de sa longe, jambe entravée tendue derrière lui, et réussit à toucher son épaule. \og Ellie~? \fg{}

Elle repoussa sa main. \og Garde tes distances~! Tu sens comme un vieux bouc. \fg{}

\og Eh bien, \fg{} dit-il raisonnablement, \og tu n'es pas une fleur toi-même. Tu n'as pas pris de bain non plus récemment. \fg{}

\og Je sais~! \fg{} répliqua-t-elle, et commença à sangloter. \og Et je déteste ça. Je... je \emph{déteste} ça. J'ai l'air \emph{affreuse}. \fg{}

\og Non, tu n'as pas l'air affreuse. Pas pour moi. \fg{}

Elle tourna un visage mouillé de larmes et très sale. \og Menteur. \fg{}

\og Rien qu'un peu de savon et d'eau ne pourrait arranger. \fg{}

\og Oh, si seulement j'en avais. \fg{} Elle le regarda. \og Tu n'es pas au mieux de ta forme non plus, M. Jones. Tu as besoin d'une coupe de cheveux et la façon dont ta barbe pousse par plaques est horrible. \fg{}

Il tâta le chaume en désordre sur son menton. \og Je ne peux pas y faire grand-chose. \fg{}

\og Moi non plus. \fg{} Elle soupira. \og Remets les plateaux en place. \fg{}

Après cela elle le battit trois fois de suite, une fois avec un mat de l'idiot honteux. Il regarda tristement les plateaux quand ce fut fini. \og Et tu es la fille qui a échoué aux fractions impropres~? \fg{}

\og M. Jones, t'est-il jamais venu à l'esprit, le monde étant ce qu'il est, que les femmes préfèrent parfois ne pas paraître trop brillantes~? \fg{}

Il digérait cela quand elle ajouta~: \og J'ai appris ce jeu sur les genoux de mon père, avant d'apprendre à lire. J'ai été championne junior d'Hespéra avant d'être expédiée de force. Passe un de ces jours et je te montrerai ma coupe. \fg{}

\og C'est vrai~? Vraiment~? \fg{}

\og Je préfère jouer que manger -- quand je trouve de la compétition. Mais tu apprends. Un jour tu pourras me donner une bonne partie. \fg{}

\og Je crois que je ne comprends pas les femmes. \fg{}

\og C'est un euphémisme. \fg{}

Max mit longtemps à s'endormir cette nuit-là. Longtemps après qu'Eldreth ronflait doucement il fixait encore la queue brillante de la grande comète, regardant les traînées d'étoiles filantes, et réfléchissant. Aucune de ses pensées n'était agréable. Leur position était sans espoir, il l'admit. Même si Chipsie avait échoué (il n'avait jamais mis beaucoup d'espoir en elle), les équipes de recherche auraient dû les trouver maintenant. Il n'y avait plus de raison de penser qu'ils seraient secourus.

Et maintenant Ellie le méprisait ouvertement. Il avait réussi à blesser sa fierté encore une fois -- encore avec sa grande bouche battante~! Pourquoi, il aurait dû lui dire qu'elle était la plus jolie chose de ce côté-ci du paradis, si ça pouvait lui faire du bien -- elle avait si peu de raisons d'être contente ces jours-ci~! Être captif avait été tolérable à cause d'elle, il l'admit -- maintenant il n'avait rien à espérer que des jours et des jours à perdre au trois-dés pendant qu'Ellie prouvait implacablement que les filles étaient aussi bonnes que les hommes et meilleures. À la fin ils finiraient comme un élément du régime alimentaire d'une chose qui n'aurait jamais dû naître.

Si seulement le Dr Hendrix n'était pas mort~! Si seulement il avait été ferme avec Ellie quand ça comptait. Pour couronner le tout, et pour le moment presque le pire de tout, il sentait que s'il mangeait encore une seule de ces fichues papayes ça le ferait vomir.

\bigskip

Il fut réveillé par une main sur son épaule et un murmure à son oreille. \og Max~! \fg{}

\og Qu'est-ce que -- ~? \fg{}

\og \emph{Silence}~! Pas un son. \fg{}

C'était Sam accroupi au-dessus de lui -- Sam~! Alors qu'il s'asseyait, le sommeil chassé de lui par le choc de l'adrénaline, il vit Sam se déplacer sans bruit vers l'endroit où Ellie dormait. Il s'accroupit au-dessus d'elle mais ne la toucha pas. \og Mlle Eldreth, \fg{} dit-il doucement.

Les yeux d'Ellie s'ouvrirent et fixèrent. Elle ouvrit la bouche, Max fut terrifié qu'elle puisse crier. Sam fit vivement signe de se taire~; elle le regarda et hocha la tête.

Sam s'agenouilla au-dessus d'elle, sembla étudier quelque chose dans le clair de lune strié d'ombres, puis sortit une arme de poing. Il y eut la plus brève des décharges de basse énergie, entièrement silencieuse, et Ellie se leva -- libre.

Sam revint à Max. \og Ne bouge pas, \fg{} chuchota-t-il. \og Je ne veux pas te brûler. \fg{} Il s'agenouilla au-dessus de la cheville entravée de Max. Quand l'arme cracha Max sentit une constriction presque paralysante autour de sa cheville, puis la chose tomba. La partie principale amputée se contracta et s'éloigna d'un bond dans les ombres.

Max se leva. \og Comment -- \fg{}

\og Pas un mot. Suivez-moi. \fg{} Sam partit dans les buissons avec Ellie derrière lui et Max suivant de près. Ils n'avaient fait qu'une vingtaine de mètres quand il y eut un cri plaintif de \og Ellie~! \fg{} et le chiot-araignée atterrit dans les bras d'Eldreth.

Sam se retourna brusquement. \og Faites-la taire, \fg{} chuchota-t-il, \og pour sauver votre vie. \fg{}

Ellie hocha la tête et commença à caresser la petite créature, lui chantonnant sans voix. Quand Chipsie essaya de parler, elle la fit taire, puis la fourra à l'intérieur de sa chemise. Sam attendit ces quelques instants, puis repartit sans parler. Ils avancèrent sur plusieurs centaines de mètres aussi silencieusement que trois personnes qui croient que leur vie en dépend peuvent le faire. Finalement Sam s'arrêta. \og C'est aussi loin qu'on ose aller, \fg{} dit-il à voix basse. \og Plus loin dans le noir et je serais perdu. Mais je suis assez sûr qu'on est en dehors de leurs terrains de repos. On repartira aux premières lueurs. \fg{}

\og Comment es-tu arrivé ici dans le noir, alors~? \fg{}

\og Je n'y suis pas arrivé. Chips et moi nous sommes cachés dans des buissons épais depuis le milieu de l'après-midi, à moins de quinze mètres de vous. \fg{}

\og Oh. \fg{} Max regarda autour de lui, leva les yeux vers les étoiles. \og Je peux nous ramener dans le noir. \fg{}

\og Tu peux~? Ce serait sacrément bien. Ces bestioles ne bougent pas la nuit -- je crois. \fg{}

\og Laisse-moi passer devant. Mets-toi derrière Ellie. \fg{}

Il fallut plus d'une heure pour atteindre le bord du plateau. L'obscurité, les sous-bois, le besoin de silence absolu, et le fait que Max devait y aller lentement pour garder ses repères malgré sa mémoire photographique les ralentirent tous. La descente de la colline dans la vallée fut encore plus lente. Quand ils atteignirent la lisière des arbres avec des prairies relativement plates devant eux, Sam les arrêta et inspecta la vallée à la faible lumière de la lune.

\og Il ne faut pas se faire prendre à découvert, \fg{} chuchota-t-il. \og Ils ne peuvent pas très bien lancer ces serpents parmi les arbres, mais à découvert -- oh, bon sang~! \fg{}

\og Tu es au courant pour les cordes de lancer~? \fg{}

\og Bien sûr. \fg{}

\og Sam, \fg{} chuchota Ellie. \og M. Anderson, pourquoi avez-vous... \fg{}

\og Chut~! \fg{} l'avertit-il. \og Explications plus tard. Tout droit, au petit trot. Mlle Eldreth, vous fixez l'allure. Max, prends tes repères et guide-nous. On courra côte à côte. Tout le monde prêt~? \fg{}

\og Une minute. \fg{} Max prit le chiot-araignée d'Eldreth, la zippant à l'intérieur de sa chemise comme elle avait fait. Mlle Chips ne se réveilla même pas, mais gémit doucement comme un bébé dérangé. \og Okay. \fg{}

Ils coururent et marchèrent et coururent encore pendant une demi-heure ou plus, ne gaspillant pas leur souffle en paroles, mettant tout dans la distance à gagner sur la communauté des centaures. L'herbe aux genoux et la semi-obscurité rendaient la marche difficile. Ils étaient presque au fond de la vallée et Max s'efforçait de repérer le ruisseau quand Sam cria~: \og À terre~! À plat ventre~! \fg{}

Max se jeta au sol, prenant le choc sur ses coudes pour protéger Chips~; Ellie s'affala à côté de lui. Max tourna la tête prudemment et chuchota~: \og Centaures~? \fg{}

\og Non. Tais-toi. \fg{}

Un ballon farfadet, se déplaçant de nuit à la surprise de Max, dérivait à travers la vallée à une altitude d'environ trente mètres. Sa course le ferait passer près d'eux, les manquant de peut-être cent mètres. Puis il vira et vint vers eux. Il perdit de l'altitude et plana presque au-dessus d'eux.

Max vit Sam viser soigneusement, stabilisant son pistolet à deux mains. Il y eut momentanément un faible crayon violet de l'arme au farfadet~; la créature éclata et tomba si près que Max put sentir l'odeur de viande brûlée.

Sam remit son arme et se leva. \og Un espion de moins, \fg{} dit-il avec satisfaction. \og Allons-y, les enfants. \fg{}

\og Tu crois que ces choses espionnent~? \fg{}

\og "Crois"~? On sait. Ces poneys de polo ont cet endroit \emph{organisé}. La ferme et avançons. \fg{}

Ellie trouva le ruisseau en y tombant. Ils la sortirent et traversèrent à gué, s'arrêtant seulement pour boire. Sur l'autre rive Sam dit~: \og Où est ta chaussure gauche, Mlle Eldreth~? \fg{}

\og Elle est tombée dans le ruisseau. \fg{}

Sam s'arrêta pour chercher mais ce fut inutile~; l'eau ressemblait à de l'encre dans la faible lumière. \og Pas la peine, \fg{} décida-t-il. \og On pourrait perdre toute la nuit. Tu vas avoir mal aux pieds -- désolé. Tu ferais mieux de jeter ton autre chaussure. \fg{}

Cela ne les ralentit pas jusqu'à ce qu'ils atteignent la crête lointaine au-delà de laquelle se trouvaient Charitéville et le vaisseau. Peu après avoir commencé à monter Ellie se coupa le pied droit sur un rocher. Elle fit de son mieux, serrant la mâchoire et ne se plaignant pas, mais cela les handicapa. Il y avait un soupçon d'aube dans l'air quand ils atteignirent le sommet.

Max commença à les mener vers le bas de l'arroyo que lui et Ellie avaient remonté tant de jours-années auparavant. Sam l'arrêta. \og Laisse-moi comprendre. Ce n'est pas le ravin qui fait face au vaisseau, n'est-ce pas~? \fg{}

\og Non, celui-là est juste au nord de celui-ci. \fg{} Max reconstruisit dans son esprit comment ça avait l'air depuis le vaisseau et le compara avec son souvenir de la photo-carte prise quand le vaisseau avait atterri. \og En fait un épaulement juste au-delà du ravin suivant fait face au vaisseau. \fg{}

\og C'est ce que je pensais. C'est celui-ci que Chips m'a fait monter, mais je veux qu'on reste dans les arbres aussi longtemps que possible. Il fera jour quand on sera en bas sur le plat. \fg{}

\og Est-ce que ça importe~? Il n'y a jamais eu de centaures vus dans la vallée où est le vaisseau. \fg{}

\og Tu veux dire que tu n'en as jamais vu. Tu as été absent, mon vieux. On est en danger maintenant -- et en pire danger plus on approche du vaisseau. Parle moins fort -- et conduis-nous à cet épaulement qui donne sur le vaisseau. Si tu peux. \fg{}

Max pouvait, bien que cela signifiât traverser un terrain inconnu et garder ses repères grâce à son souvenir d'une carte à petite échelle. Cela impliquait aussi de \og traverser les sillons \fg{}, au lieu de suivre un cours d'eau à sec -- ce qui menait à des impasses comme des chutes de dix mètres qu'il fallait contourner péniblement.

Sam devint nerveux quand la lumière augmenta et les poussa à plus de vitesse et plus de silence même si l'état de plus en plus handicapé d'Ellie rendait ses exigences plus difficiles à satisfaire. \og Je suis vraiment désolé, \fg{} chuchota-t-il après qu'elle eut dû glisser et dégringoler une pente rocheuse, se freinant avec ses pieds nus et ensanglantés. \og Mais c'est mieux d'y arriver sur des moignons que de les laisser t'attraper. \fg{}

\og Je sais. \fg{} Son visage se tordit mais elle ne fit aucun son.

Il faisait jour quand Max les mena sur l'épaulement. Silencieusement il indiqua le vaisseau, à huit cents mètres de là. Ils étaient à peu près au niveau de son sommet.

\og Par là, je pense, \fg{} dit-il doucement à Sam.

\og Non. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og Les enfants, c'est l'avis d'Oncle Sam qu'on ferait mieux de faire le mort dans ces buissons, en restant immobiles et en laissant les mouches piquer, jusqu'après le coucher du soleil. \fg{}

Max jaugea l'écart de neuf cents mètres. \og On pourrait courir. \fg{}

\og Et quatre jambes courent plus vite que deux jambes. On l'a appris récemment. \fg{}

Les buissons choisis par Sam poussaient jusqu'au bord de l'épaulement. Il rampa à travers eux jusqu'à ce qu'il atteigne un endroit d'où il pouvait surveiller la vallée en dessous tout en restant caché. Ellie et Max rampèrent après lui. Le sol tombait abruptement juste devant eux. Le vaisseau leur faisait face, à leur gauche et plus près se trouvait Charitéville.

\og Installez-vous confortablement, \fg{} ordonna Sam, \og et on prendra des tours de garde. Dormez si vous pouvez, ça va être une longue veille. \fg{}

Max essaya de déplacer Mlle Chips pour pouvoir s'allonger à plat. Une petite tête sortit de son col. \og Bonjour, \fg{} dit gravement le chiot-araignée. \og Petit-déjeuner~? \fg{}

\og Pas de petit-déjeuner, chérie, \fg{} lui dit Ellie. \og Sam, c'est bon de la laisser sortir~? \fg{}

\og Je suppose. Mais gardez-la tranquille. \fg{} Sam étudiait la plaine en dessous. Max fit de même.

\og Sam~? Pourquoi on ne se dirige pas vers le village~? C'est plus près. \fg{}

\og Personne là-bas. Abandonné. \fg{}

\og Quoi~? Regarde, Sam, tu ne peux pas nous dire maintenant ce qui s'est passé~? \fg{}

C'était difficile -- Max voulait tout savoir. \og Qu'est-ce qui est arrivé au village~? \fg{}

\og Abandonné. Trop dangereux. \fg{}

\og Hein~? Quelqu'un s'est fait prendre~? \fg{}

\og Pas définitivement. Daigler avait une arme. Mais ensuite les réjouissances ont commencé. On pensait que tout ce qu'ils avaient c'était ces serpents de lancer et qu'on les avait fait fuir. Mais ils ont bien plus que ça. Des choses qui creusent sous terre, par exemple. C'est pour ça que le village a dû être abandonné. \fg{}

\og Quelqu'un a été blessé~? \fg{}

\og Eh bien... les jeunes mariés étaient déjà installés. Becky Weberbauer est veuve. \fg{}

Ellie haleta et Sam chuchota sèchement de se taire. Max réfléchit avant de dire~: \og Sam, je ne comprends pas pourquoi, après avoir reçu mon message, ils n'ont pas... \fg{}

\og Quel message~? \fg{}

Max expliqua. Sam secoua la tête. \og Le clebs est revenu, oui. À ce moment-là on savait que vous aviez disparu et on vous cherchait -- armés, heureusement. Mais il n'y avait pas de message. \fg{}

\og Hein~? Comment nous avez-vous trouvés~? \fg{}

\og Chips m'a guidé, je te l'ai dit. Mais c'est tout. Quelqu'un l'a fourrée dans sa vieille cage et c'est là que je l'ai trouvée hier. Je me suis arrêté pour la caresser, sachant que vous aviez disparu, Mlle Eldreth -- et j'ai trouvé la pauvre petite chose presque folle. J'ai fini par comprendre qu'elle savait où vous étiez tous les deux. Alors... \fg{} Il haussa les épaules.

\og Oh. Mais je ne comprends pas, \fg{} chuchota Max, \og pourquoi tu as risqué ça seul. Tu savais déjà qu'ils étaient dangereux~; tu aurais dû avoir tous les hommes du vaisseau avec toi, armés. \fg{}

Sam secoua la tête. \og Et on aurait perdu chaque homme. Se faufiler était possible~; l'autre ne l'était pas. Et on devait vous récupérer. \fg{}

\og Merci. Je ne sais pas comment le dire, Sam. En tout cas, merci. \fg{}

\og Oui, \fg{} ajouta Ellie, \og et arrêtez de m'appeler "Mlle Eldreth". Je suis Ellie pour mes amis. \fg{}

\og D'accord, Ellie. Comment vont les pieds~? \fg{}

\og Je survivrai. \fg{}

\og Bien. \fg{} Il tourna la tête vers Max. \og Mais je n'ai pas dit qu'on \emph{voulait} te récupérer, j'ai dit qu'on \emph{devait}. Toi, Max. Pas d'offense, Ellie. \fg{}

\og Hein~? Pourquoi moi~? \fg{}

\og Eh bien... \fg{} Sam sembla réticent. \og Tu auras les détails quand tu seras rentré. Mais il semble que tu seras nécessaire s'ils font décoller le vaisseau. Tu es le seul astrogateur qui reste. \fg{}

\og Hein~? Qu'est-ce qui est arrivé à Simes~? \fg{}

\og \emph{Silence}~! Il est mort. \fg{}

\og Pour l'amour du ciel. \fg{} Max décida que, aussi peu qu'il aimait Simes, la mort aux mains des centaures il ne l'aurait souhaitée à aucun humain~; il le dit.

\og Oh, non, ce n'était pas comme ça. Tu vois, quand le Capitaine Blaine est mort... \fg{}

\og Le Capitaine, \emph{aussi}~? \fg{}

\og Oui. \fg{}

\og Je savais qu'il était malade, je ne savais pas qu'il l'était autant. \fg{}

\og Eh bien, appelle ça un cœur brisé. Ou un hara-kiri honorable. Ou un accident. J'ai trouvé une boîte vide de somnifères quand j'ai aidé à emballer ses affaires. Peut-être qu'il les a pris, ou peut-être que ton copain Simes les a glissés dans son thé. Le Médecin a certifié "causes naturelles" et c'est comme ça que c'est inscrit au journal. C'est quoi une cause naturelle quand un homme ne supporte plus de vivre~? \fg{}

Ellie dit doucement~: \og C'était un homme bon. \fg{}

\og Oui, \fg{} approuva Sam. \og Trop bon, peut-être. \fg{}

\og Mais et Simes~? \fg{}

\og Eh bien, maintenant, c'était une autre affaire. Simes semblait penser qu'il était le prince héritier, mais le Premier n'a pas voulu l'accepter. Quelque chose à propos de films que le Chef Calculateur avait. De toute façon, il a essayé de faire le dur avec Walther et je lui ai un peu cassé le cou. Je n'avais pas le temps d'être gentil, \fg{} ajouta Sam précipitamment. \og Simes a sorti une arme. \fg{}

\og Sam~! Tu n'as pas d'ennuis~? \fg{}

\og Aucun, sauf ici et maintenant. Si on -- silence, les enfants~! \fg{}

Il scruta plus intensément à travers les buissons. \og Pas un son, pas un mouvement, \fg{} chuchota-t-il. \og Il pourrait nous manquer. \fg{}

Un farfadet descendait du nord, longeant la crête au-dessus et à l'écart d'elle, comme s'il patrouillait les hauteurs. Max dit à l'oreille de Sam~: \og On ne devrait pas reculer~? \fg{}

\og Trop tard. Reste immobile. \fg{}

Le ballon arriva à leur hauteur, s'arrêta, puis se déplaça lentement vers eux. Max vit que Sam avait son arme sortie. Il retint son feu jusqu'à ce que le farfadet plane au-dessus d'eux. Le tir brûla des aiguilles et des branches mais fit tomber la chose.

\og Sam~! Il y en a un autre~! \fg{}

\og Où~? \fg{} Sam regarda où Max pointait. Le second farfadet apparemment avait couvert le premier, plus haut et plus éloigné. Même pendant qu'ils regardaient il vira et prit de l'altitude. \og Descends-le, Sam~! \fg{}

Sam se leva. \og Trop tard. Trop loin et trop tard. Bon, les enfants, on y va. Plus besoin de rester silencieux. Assieds-toi et glisse, Ellie~; ça épargnera un peu tes pieds. \fg{}

Ils descendirent, éparpillant des rochers et déchirant leurs vêtements, avec Mlle Chips seule et profitant de la descente. En bas Sam dit~: \og Max, en combien de temps tu fais huit cents mètres~? \fg{}

\og Je ne sais pas. Trois minutes. \fg{}

\og Fais moins. Vas-y. Je vais aider Ellie. \fg{}

\og Non. \fg{}

\og Tu y vas~! On a besoin de toi. \fg{}

\og Non~! \fg{}

Sam soupira. \og Toujours un foutu héros. Prends son autre bras. \fg{}

Ils firent quelques centaines de mètres en portant à moitié Eldreth, quand elle les secoua. \og Je peux aller plus vite seule, \fg{} haleta-t-elle. \og Okay, on y va~! \fg{} râpa Sam.

Elle prouva qu'elle avait raison. Ignorant ses pieds blessés elle pompa ses courtes jambes d'une façon qui n'exigeait pas la meilleure vitesse de Max pour suivre, mais le gardait néanmoins haletant. Le vaisseau grandissait devant eux.

Max vit que la cage était relevée et se demanda combien de temps il faudrait pour attirer l'attention et la faire descendre. Ils avaient fait la moitié du chemin quand Sam cria~: \og Voilà la cavalerie~! Accélérez~! \fg{}

Max jeta un coup d'œil par-dessus son épaule. Un troupeau de centaures -- une douzaine, deux douzaines, peut-être plus -- fonçait vers eux depuis les collines en diagonale clairement destinée à leur couper la route. Ellie les vit aussi et accéléra effectivement, avec un élan qui distança momentanément Max.

Ils avaient réduit la distance à quelques centaines de mètres quand la cage se détacha du sas et descendit paresseusement vers le sol. Max commença à crier qu'ils allaient y arriver quand il entendit le tambour des sabots juste derrière. Sam hurla~: \og Filez, les enfants~! Dans le vaisseau. \fg{} Il s'arrêta.

Max s'arrêta aussi, tout en criant~: \og \emph{Cours}, Ellie~! \fg{}

Sam gronda~: \og Cours, j'ai dit~! Qu'est-ce que \emph{tu} peux faire~? Sans arme~? \fg{}

Max hésita, déchiré par une décision insupportable. Il vit qu'Ellie s'était arrêtée. Sam lui jeta un coup d'œil en arrière, puis gifla Max du revers de la main en travers de la bouche. \og Bouge~! Fais-la entrer~! \fg{}

Max bougea, ramassant Ellie d'un bras et la poussant en avant. Derrière eux Sam Anderson se retourna pour faire face à sa mort... tombant sur un genou et stabilisant son pistolet sur son avant-bras gauche exactement dans la forme approuvée par le manuel.
