\chapter{-- Un vaisseau n'est pas que de l'acier --}

La cage toucha le sol, quatre hommes en jaillirent tandis que Max entrait en trébuchant et déposait Ellie sur le plancher. La porte claqua derrière eux, mais pas trop vite pour M. Chips. L'araignée-chiot courut vers Ellie, s'agrippa à son bras et gémit. Eldreth essaya de s'asseoir. \og Tu vas bien~? \fg{} demanda Max.

\og Euh, oui. Mais... \fg{} Elle se tut quand Max fit volte-face et essaya d'ouvrir la porte de la cage. Elle refusa de s'ouvrir. Ce n'est qu'à ce moment qu'il réalisa que l'ascenseur avait quitté le sol et montait lentement. Il appuya sur la commande \og arrêt \fg{}. Rien ne se passa, la cabine continua de monter. À environ trois mètres du sol, elle s'arrêta. Max leva les yeux à travers le toit grillagé et cria~: \og Hé~! Dans le sas~! Redescendez~! \fg{}

On l'ignora. Il essaya encore la porte -- en vain, car son verrou de sécurité empêchait de l'ouvrir quand la cage était en l'air. Frustré et impuissant, il s'agrippa aux barreaux et regarda dehors. Il ne voyait rien de Sam. Les centaures s'agitaient au loin. Il en vit un trébucher et tomber, puis un autre. Puis il aperçut les quatre hommes qui l'avaient croisé. Ils étaient à plat ventre en ligne de tirailleurs assez proche de la cage, chacun avec un fusil d'épaule et chacun tirant méthodiquement. La distance n'était pas grande, environ trois cents mètres~; ils faisaient un massacre régulier. Chaque éclair silencieux, presque invisible, abattait un centaure.

Max compta sept autres victimes centaures -- puis les monstres rompirent et s'enfuirent, se dispersant vers les collines. Les tirs continuèrent et plusieurs autres tombèrent avant que la distance ne rende le tir incertain. Quelqu'un cria~: \og Cessez le feu~! \fg{} et l'un des hommes se releva tant bien que mal et courut vers le centre du champ de bataille. Les autres se levèrent et le suivirent.

Quand ils revinrent, ils portaient quelque chose qui ressemblait à un ballot de vêtements. La cage redescendit au sol, ils entrèrent et le déposèrent doucement sur le plancher. L'un d'eux jeta un coup d'œil à Eldreth, puis retira rapidement sa veste et la posa sur le visage de Sam. Ce n'est qu'alors que Max vit qu'il s'agissait de M. Walther. Les trois autres étaient M. Daigler, un mécanicien de puissance que Max ne connaissait que de vue, et le maître d'hôtel en chef Giordano.

Le gros homme pleurait ouvertement. \og Ces sales vermines~! \fg{} sanglotait-il. \og Il n'a jamais eu la moindre chance. Ils lui ont juste foncé dessus et l'ont piétiné. \fg{} Il s'étrangla, puis ajouta~: \og Mais il en a eu au moins cinq. \fg{} Ses yeux se posèrent sur Max sans le reconnaître. \og Il leur a fait payer cher. \fg{}

Eldreth dit doucement~: \og Il est mort~? \fg{}

\og Hein~? Bien sûr. Ne dis pas de bêtises. \fg{} Le steward détourna le visage.

La cabine s'arrêta en tressautant. Walther regarda par le sas et dit avec colère~: \og Écartez ces badauds. Qu'est-ce que c'est~? Un cirque~? \fg{} Il se retourna. \og Rentrons-le, messieurs. \fg{}

Alors qu'il se penchait pour aider, Max vit Eldreth qu'on emmenait, guidée par Mme Dumont.

Tendrement, ils transportèrent Sam à l'intérieur et le déposèrent sur le pont où le chirurgien attendait. Walther se redressa et sembla remarquer Max pour la première fois. \og M. Jones~? Pourriez-vous me rejoindre dans ma cabine dès que possible, s'il vous plaît~? \fg{}

\og À vos ordres, commandant. Mais... \fg{} Max baissa les yeux vers son ami. \og J'aurais aimé... \fg{}

Walther l'interrompit sèchement. \og Vous ne pouvez rien faire. Venez. \fg{} Il ajouta plus doucement~: \og Disons dans un quart d'heure. Ça vous laissera le temps de vous laver et de vous changer. \fg{}

Max se présenta à l'heure, douché, le visage hâtivement rasé, et en vêtements propres -- bien que sans casquette. Sa seule casquette était quelque part dans la vallée lointaine, perdue lors de sa capture. Il trouva l'ingénieur en chef Compagnon et M. Samuels, le commissaire de bord, avec le second. Ils étaient assis autour d'une table, buvant du café.

\og Entrez, M. Jones \fg{}, l'invita Walther. \og Asseyez-vous. Un café~? \fg{}

\og Euh, oui, commandant. \fg{} Max découvrit qu'il avait terriblement faim. Il chargea son breuvage de crème et de sucre.

Ils restèrent assis quelques minutes, parlant de choses sans importance, pendant que Max buvait son café et se calmait. Finalement Walther dit~: \og Dans quel état êtes-vous, M. Jones~? \fg{}

\og Ma foi, bien, je suppose, commandant. Fatigué, peut-être. \fg{}

\og J'imagine. Je suis désolé de devoir vous déranger. Connaissez-vous la situation actuelle~? \fg{}

\og En partie, commandant. Sam m'a dit... Sam Anderson... \fg{} Sa voix se brisa.

\og Nous sommes désolés pour Anderson \fg{}, dit M. Walther avec gravité. \og À bien des égards, c'était l'un des meilleurs hommes avec qui j'aie jamais servi. Mais continuez. \fg{}

Max rapporta ce que Sam avait eu le temps de lui dire, mais réduisit les déclarations concernant Simes et le capitaine Blaine au simple fait qu'ils étaient morts. Walther hocha la tête. \og Alors vous savez ce que nous attendons de vous~? \fg{}

\og Je crois, commandant. Vous voulez faire décoller le vaisseau, donc vous voulez que je fasse la navigation. \fg{} Il hésita. \og Je suppose que je peux. \fg{}

\og Mmm... oui. Mais ce n'est pas tout. \fg{}

\og Commandant~? \fg{}

\og Vous devez être capitaine. \fg{}

\bigskip

Tous trois avaient les yeux fixés sur lui. Max se sentit pris de vertige et se demanda un moment ce qui n'allait pas. Leurs visages semblaient enfler puis reculer. Il réalisa vaguement qu'il avait peu mangé et presque pas dormi pendant de nombreuses heures et qu'il avait tenu sur les nerfs -- oui, ça devait être ce qui n'allait pas chez lui. De très loin, il entendit la voix de Walther~: \og ...absolument nécessaire de quitter cette planète sans délai. Notre position juridique est claire. Dans l'espace, seul un officier de navigation peut commander. On vous demande d'assumer la responsabilité du commandement très jeune, mais vous êtes la seule personne qualifiée -- donc vous \emph{devez} le faire. \fg{}

Max se ressaisit, les silhouettes vacillantes reprirent forme. \og M. Walther~? \fg{}

\og Oui~? \fg{}

\og Mais je ne suis pas astrogateur. Je suis juste un apprenti stagiaire. \fg{}

L'ingénieur en chef Compagnon lui répondit. \og Kelly dit que vous êtes astrogateur \fg{}, grogna-t-il.

\og Kelly est plus astrogateur que moi~! \fg{}

Compagnon secoua la tête. \og Vous ne pouvez pas vous juger vous-même. \fg{}

Samuels acquiesça. \og Réglons cette question \fg{}, ajouta Walther. \og Il n'est pas question que le chef calculateur devienne capitaine. Votre rang dans votre guilde n'a pas d'importance non plus. La chaîne de commandement, en vol, est nécessairement limitée aux astrogateurs. Vous êtes le plus ancien dans cette lignée, peu importe à quel point vous vous sentez junior. En ce moment, je détiens le commandement -- jusqu'à ce que je le transmette. Mais je ne peux pas emmener un vaisseau dans l'espace. Si vous refusez... eh bien, je ne sais pas ce que nous devrons faire. Je ne sais pas. \fg{}

Max déglutit et dit~: \og Écoutez, commandant, je ne refuse pas mon devoir. Je ferai la navigation -- bon sang, je suppose qu'on peut m'appeler l'astrogateur, vu les circonstances. Mais il n'y a aucune raison de prétendre que je suis capitaine. Vous gardez le commandement pendant que je dirige le vaisseau. C'est mieux, commandant -- je ne saurais pas comment \emph{agir} en capitaine. \fg{}

Walther secoua la tête. \og Ce n'est pas légalement possible. \fg{}

Compagnon ajouta~: \og Je me moque des aspects juridiques. Mais je sais que la responsabilité ne peut pas être divisée. Franchement, jeune homme, je préférerais avoir Dutch comme capitaine plutôt que vous -- mais il ne peut pas naviguer. Je serais ravi d'avoir le Dr Hendrix -- mais il n'est plus là. Je préférerais porter le fardeau moi-même plutôt que de vous le charger -- mais je suis physicien et j'en sais juste assez sur les mathématiques de l'astrogation pour savoir que je ne pourrais jamais, de toute ma vie, acquérir la vitesse qu'un astrogateur \emph{doit} avoir. Ce n'est pas mon tempérament. Kelly dit que vous l'avez déjà. J'ai navigué avec Kelly pendant de nombreuses années, je lui fais confiance. Alors c'est votre affaire, fiston~; vous devez l'accepter -- et l'autorité qui va avec. Dutch vous aidera -- nous vous aiderons tous -- mais vous ne pouvez pas vous défiler et lui refiler le fardeau. \fg{}

M. Samuels dit calmement~: \og Je ne suis pas d'accord avec l'ingénieur en chef sur le peu d'importance des aspects juridiques~; la plupart de ces lois ont des raisons sages derrière elles. Mais je suis d'accord avec tout le reste de ce qu'il dit. M. Jones, un vaisseau n'est pas que de l'acier, c'est une entité politique délicate. Ses lois et coutumes ne peuvent être ignorées sans inviter le désastre. Il sera bien plus facile de maintenir le moral et la discipline dans ce vaisseau avec un jeune capitaine -- avec tous ses officiers derrière lui -- que de laisser passagers et équipage soupçonner que l'homme qui doit prendre les décisions cruciales, ces questions de vie ou de mort concernant la conduite du vaisseau, que cet homme tout-puissant ne peut néanmoins pas être chargé de commander le vaisseau. Non, monsieur, une telle situation m'effraierait~; c'est ainsi que naissent les mutineries. \fg{}

Max sentit son cœur battre, sa tête lui faisait mal sans relâche. Walther le regarda gravement et dit~: \og Alors~? \fg{}

\og J'accepte. \fg{} Il ajouta~: \og Je ne vois pas ce que je pourrais faire d'autre. \fg{}

Walther se leva. \og Quels sont vos ordres, capitaine~? \fg{}

\bigskip

Max resta assis et essaya de calmer son cœur. Il pressa ses doigts sur ses tempes douloureuses et parut effrayé. \og Euh, continuez la routine. Préparez le décollage. \fg{}

\og À vos ordres, capitaine. \fg{} Walther fit une pause, puis ajouta~: \og Puis-je demander quand le capitaine prévoit de décoller~? \fg{}

Il avait encore du mal à fixer son regard. \og Quand~? Pas avant demain -- demain à midi. J'ai besoin d'une nuit de sommeil. \fg{} Il pensa en lui-même que Kelly et lui pourraient la mettre en orbite d'attente, ce qui les éloignerait des centaures -- puis s'arrêter pour réfléchir à sa prochaine action.

\og Je pense que c'est sage, capitaine. Nous avons besoin de ce temps. \fg{}

Compagnon se leva. \og Si le capitaine veut bien m'excuser, je vais mettre mon service au travail. \fg{}

Samuels le rejoignit. \og Votre cabine est prête, capitaine -- je ferai transférer vos effets personnels dans quelques minutes. \fg{}

Max le fixa. Il n'avait pas encore assimilé les implications secondaires de sa nouvelle fonction. Utiliser le saint des saints du capitaine Blaine~? Dormir dans son lit~?

\og Euh, je ne pense pas que ce soit nécessaire. Je suis bien là où je suis. \fg{}

Samuels jeta un coup d'œil au second, puis dit~: \og S'il vous plaît, capitaine, c'est l'une des choses dont je parlais quand j'ai dit qu'un vaisseau est une entité politique délicate. \fg{}

\og Hein~? \fg{} Max y réfléchit, puis sentit soudain le fardeau descendre sur lui et la force de l'affronter. \og Très bien \fg{}, répondit-il, sa voix s'approfondissant. \og Faites-le. \fg{}

\og Oui, capitaine. \fg{} Samuels le regarda. \og Aussi, capitaine -- si vous le souhaitez -- je ferai passer Lopez pour vous couper les cheveux. \fg{}

Max repoussa ses mèches derrière son oreille. \og C'est vrai qu'ils sont longs, non~? Très bien. \fg{}

Le commissaire et l'ingénieur en chef partirent. Max resta debout un moment dans l'incertitude, ne sachant pas quel était son prochain rôle dans cette nouvelle fonction. Walther dit~: \og Capitaine~? Pouvez-vous m'accorder encore quelques minutes~? \fg{}

\og Oh, certainement. \fg{}

Ils s'assirent et Walther versa plus de café. Max dit~: \og M. Walther~? Pensez-vous qu'on pourrait appeler l'office et avoir des toasts~? Je n'ai pas mangé aujourd'hui. \fg{}

\og Mais bien sûr~! Désolé, capitaine. \fg{} Au lieu de sonner, le second téléphona et commanda un goûter copieux. Puis il se tourna vers Max. \og Capitaine, je ne vous ai pas tout dit -- et je ne souhaitais pas le faire tant que nous n'étions pas seuls. \fg{}

\og Ah~? \fg{}

\og Ne vous méprenez pas. Le fait que je vous transfère le commandement ne dépendait pas de ces autres questions -- et il n'est pas nécessaire que vos officiers sachent tout ce que le capitaine sait... même vos chefs de service. \fg{}

\og Euh, je suppose que non. \fg{}

Walther fixa son café. \og Avez-vous entendu comment M. Simes est mort~? \fg{}

Max lui raconta le peu qu'il avait appris de Sam. Walther hocha la tête. \og C'est essentiellement correct. Mmmm... Ce n'est pas bien de dire du mal des morts, mais Simes était un personnage instable. Quand le capitaine Blaine est décédé, il a tenu pour acquis qu'il était immédiatement capitaine de ce vaisseau. \fg{}

\og Eh bien -- je suppose que ça lui semblait logique, du point de vue juridique. \fg{}

\og Pas du tout~! Désolé de vous corriger, capitaine, mais c'est totalement faux. \fg{}

Max fronça les sourcils. \og Je suppose que je suis bête -- mais je pensais que c'était l'argument qu'on a utilisé sur moi~? \fg{}

\og Non, capitaine. Le vaisseau étant au sol, le commandement m'est revenu, en tant que plus ancien. Je ne suis pas tenu de transférer le commandement à un astrogateur tant que -- et \emph{seulement si} -- le vaisseau va dans l'espace. Même alors, ce n'est pas automatiquement une question de le transférer à l'officier de navigation le plus ancien. J'ai une responsabilité clairement définie, avec de nombreux cas jugés à l'appui~: je ne dois transférer le commandement qu'à un homme que je crois capable de l'assumer.

\og Or j'ai longtemps eu des doutes sur M. Simes, son tempérament, je veux dire. Néanmoins, dans cette urgence, j'aurais trouvé terriblement difficile de ne pas lui transférer le commandement, une fois décidé de décoller. Mais avant de perdre le capitaine, j'avais eu l'occasion d'examiner les capacités de M. Simes en tant qu'astrogateur -- en partie à la suite d'une conversation avec vous. J'ai parlé avec Kelly -- comme vous l'avez compris, Kelly est très estimé. Je crois savoir maintenant comment cette dernière transition a mal tourné~; Kelly a pris soin de me montrer. Cela et le fait que Kelly m'a dit franchement qu'aucun membre de l'équipe du Trou aux Soucis n'était disposé à aller dans l'espace sous les ordres de M. Simes m'ont fait décider que, si cela devait se présenter, je laisserais ce vaisseau pourrir ici plutôt que de laisser Simes être capitaine. C'était juste anticiper~; le capitaine était malade et la prudence m'obligeait à envisager les possibilités.

\og Puis le capitaine est effectivement mort -- et Simes a annoncé qu'il était capitaine. L'imbécile a même emménagé dans la cabine et m'a fait appeler. Je lui ai dit qu'il n'était pas aux commandes et ne le serait jamais. Puis je suis parti, j'ai pris des témoins et emmené mon chef de la police pour l'expulser. Vous savez ce qui s'est passé. Votre vie n'est pas la seule qu'Anderson a sauvée~; je lui dois aussi la mienne. \fg{}

Walther changea brusquement de sujet. \og Ce tour phénoménal de mémoire que vous faites -- calculer sans tables ni livres de référence. Pouvez-vous le faire tout le temps~? \fg{}

\og Hein~? Ma foi, oui. \fg{}

\og Connaissez-vous toutes les tables~? Ou seulement certaines~? \fg{}

\og Je connais toutes les tables et manuels standard qui constituent ce qu'un astrogateur appelle ses "outils de travail". \fg{}

Max commença à parler de son oncle, Walther l'interrompit doucement. \og S'il vous plaît, capitaine. Je suis content de l'entendre. Je suis \emph{très} content de l'entendre. Parce que les seuls livres de ce genre dans ce vaisseau sont ceux qui sont dans votre tête. \fg{}

\bigskip

Kelly avait remarqué la disparition des livres, bien sûr -- pas Walther. Quand il lui fit part de ses soupçons, les deux menèrent une recherche. Quand celle-ci échoua, on annonça qu'un seul jeu manquait (mais un seul)~; Walther avait offert une récompense, et le vaisseau avait été passé au peigne fin de la poupe à l'astrodôme -- pas de manuels.

\og Je suppose qu'il les a jetés à terre \fg{}, conclut Walther. \og Vous savez où cela nous laisse -- nous sommes en état de siège. Et nous ne les trouverions que par accident même si nous ne l'étions pas. Alors je suis très content que vous ayez la même confiance en votre mémoire que Kelly. \fg{}

Max commençait à avoir des doutes -- c'est une chose de faire quelque chose comme un tour de force, c'en est une autre de le faire par nécessité. \og Ce n'est pas si grave \fg{}, répondit-il. \og Peut-être que Kelly n'y a jamais pensé, mais les tables de logarithmes et de conversion binaire peuvent probablement être empruntées à l'ingénierie -- avec celles-là, nous pourrions bricoler des méthodes pour n'importe quel saut direct. Les autres sont surtout nécessaires pour les transitions anormales. \fg{}

\og Kelly y a pensé aussi. Dites-moi, capitaine, comment un vaisseau d'exploration retourne-t-il après avoir pénétré une congruence nouvellement localisée~? \fg{}

\og Hein~? Alors \emph{c'est} ce que vous voulez que je fasse avec le vaisseau~? \fg{}

\og Ce n'est pas à moi \fg{}, dit Walther formellement, \og de dire au capitaine où emmener son vaisseau. \fg{}

Max dit lentement~: \og J'y ai réfléchi. J'ai eu beaucoup de temps pour réfléchir dernièrement. \fg{} Il n'ajouta pas qu'il y avait pensé les nuits en captivité pour préserver sa raison. \og Bien sûr, nous n'avons pas les instruments que transportent les vaisseaux d'exploration, et l'astrogation appliquée n'aborde pas vraiment la théorie du calcul des congruences. Et même certains vaisseaux d'exploration ne reviennent pas. \fg{}

\og Mais... \fg{}

Ils furent interrompus par un coup à la porte. Un aide-steward entra et chargea la table de nourriture. Max sentit qu'il commençait à saliver. Il tartina une tranche de pain grillé de beurre et de confiture, et prit une grosse bouchée. \og Mon Dieu, c'est bon~! \fg{}

\og J'aurais dû y penser. Prenez une banane, capitaine~? Elles ont l'air assez bonnes -- je crois que l'hydroponie a dû les éclaircir dernièrement. \fg{}

Max frissonna. \og Je ne pense pas que je mangerai jamais plus de bananes. Ni de papayes. \fg{}

\og Allergique, capitaine~? \fg{}

\og Pas exactement. Enfin... oui. \fg{} Il finit le toast et dit~: \og À propos de cette possibilité. Je vous ferai savoir plus tard. \fg{}

\og Très bien, capitaine. \fg{}

\bigskip

Peu avant l'heure du dîner, Max se tenait devant le grand miroir de la chambre du capitaine et se regardait. Ses cheveux étaient à nouveau courts et deux heures de sommeil avaient dissipé une partie de sa fatigue. Il ajusta une casquette sur sa tête à l'angle approprié -- le nom dans la bande de sueur était \og Hendrix \fg{}~; il l'avait trouvée posée avec l'un de ses propres uniformes auquel on avait ajouté les insignes de capitaine. L'étoile rayonnante sur sa poitrine le gênait -- qu'il soit effectivement capitaine, il le concédait, même si cela semblait un rêve fou, mais il avait le sentiment de n'avoir droit qu'à la plus petite étoile rayonnante et cercle, malgré ses quatre galons. Walther et Samuels avaient été respectueux mais fermes, Samuels citant des précédents que Max ne pouvait pas vérifier. Max avait cédé.

Il se regarda, redressa les épaules et soupira. Autant aller les affronter.

Alors qu'il descendait la coursive vers le salon, il entendit les haut-parleurs répéter~: \og Tout l'équipage~! Tous les passagers~! Rassemblement au salon Bifrost~! \fg{}

La foule s'écarta en silence devant lui. Il alla à la table du capitaine -- \emph{sa} table~! -- et s'assit à sa tête. Walther se tenait près de la chaise.

\og Bonsoir, capitaine. \fg{}

\og Bonsoir, M. Walther. \fg{}

Ellie était assise en face de lui. Elle croisa son regard et sourit. \og Bonjour, Ellie. \fg{} Il se sentit rougir.

\og Bonsoir, capitaine \fg{}, dit-elle fermement. Elle était habillée avec la même élégance qu'elle portait la première fois qu'il l'avait vue dans le salon~; il ne semblait pas possible que cette dame puisse être la même fille dont le visage sale l'avait regardé par-dessus des plateaux de morpion griffonnés dans la terre.

\og Euh, comment vont tes pieds~? \fg{}

\og Bandages et pantoufles. Mais le chirurgien a fait un excellent travail. Je danserai demain. \fg{}

\og Ne te presse pas. \fg{}

Elle regarda ses galons et sa poitrine. \og Tu peux parler. \fg{}

Avant qu'il ne puisse répondre à l'irrépondable, Walther se pencha et dit doucement~: \og Nous sommes prêts, capitaine. \fg{}

\og Oh. Allez-y. \fg{}

Walther tapota sur un verre d'eau. Le second expliqua la situation d'un ton calme qui la faisait paraître raisonnable, inévitable. Il conclut en disant~: \og ...et ainsi, conformément à la loi et à la coutume de l'espace, j'ai cédé mon commandement temporaire à votre nouveau capitaine. Capitaine Jones~! \fg{}

Max se leva. Il regarda autour de lui, déglutit, essaya de parler, et n'y parvint pas. Puis, aussi efficacement que si cela avait été une pause dramatique et non du désespoir, il prit son verre d'eau et but une gorgée.

\og Invités et camarades d'équipage \fg{}, dit-il, \og nous ne pouvons pas rester ici. Vous le savez. On m'a dit que notre chirurgien appelle le système auquel nous sommes confrontés ici "l'asservissement symbiotique" -- comme le chien envers l'homme, mais en plus fort, et apparemment couvrant tout le règne animal sur cette planète. Eh bien, les hommes ne sont pas faits pour l'esclavage, symbiotique ou de quelque sorte que ce soit. Mais nous sommes trop peu nombreux pour gagner maintenant, alors nous devons partir. \fg{}

Il s'arrêta pour boire une autre gorgée et Ellie croisa son regard, l'encourageant.

\og Peut-être qu'un jour d'autres hommes reviendront -- mieux préparés. Quant à nous, je vais essayer de ramener l'\emph{Asgard} par le... euh, le "trou" pourrait-on dire, d'où nous sommes sortis. C'est risqué. Personne n'est forcé de venir -- mais c'est le seul moyen possible de rentrer chez nous. Quiconque a peur de tenter le coup sera débarqué au pôle nord de la planète numéro trois -- l'étoile du soir que nous avons appelée "Aphrodite". Vous pourrez peut-être y survivre, bien qu'il fasse assez chaud même aux pôles. Si vous préférez cette alternative, remettez vos noms ce soir au commissaire. Les autres, nous essaierons de rentrer. \fg{}

Il s'arrêta, puis dit soudain~: \og C'est tout \fg{}, et se rassit.

Il n'y eut pas d'applaudissements et il eut le sentiment morose d'avoir raté sa première apparition. Les conversations reprirent dans la salle, les membres d'équipage partirent, et les aides-steward commencèrent rapidement à servir. Ellie le regarda et hocha doucement la tête.

Mme Mendoza était à sa gauche~; elle dit~: \og Ma-- Je veux dire "Capitaine" -- est-ce vraiment si dangereux~? Je n'aime guère l'idée de tenter quelque chose de \emph{risqué}. N'y a-t-il pas autre chose que nous puissions faire~? \fg{}

\og Non. \fg{}

\og Mais il doit sûrement y avoir autre chose~? \fg{}

\og Non. Je préférerais ne pas en discuter à table. \fg{}

\og Mais... \fg{}

Il continua fermement à avaler sa soupe, essayant de ne pas trembler. Quand il leva les yeux, il fut capturé par un regard brillant de l'autre côté de la table, celui d'une Mme Montefiore, qui préférait être appelée \og Principessa \fg{} -- un titre douteux.

\og Dolores, ne l'embêtez pas. Nous voulons entendre parler de ses aventures -- n'est-ce pas, capitaine~? \fg{}

\og Non. \fg{}

\og Allons~! J'ai entendu dire que c'était terriblement \emph{romantique}. \fg{} Elle traîna sur le mot et lança un regard sournois et de côté à Ellie. Elle regarda Max avec l'œil d'un oiseau de proie et montra ses dents. Elle semblait avoir plus de dents que possible. \og Racontez-nous \emph{tout}~! \fg{}

\og Non. \fg{}

\og Mais vous ne pouvez tout simplement pas refuser~! \fg{}

Eldreth lui sourit et dit~: \og Princesse chérie -- on voit votre bouche. \fg{}

Mme Montefiore se tut.

Après le dîner, Max rattrapa Walther seul. \og M. Walther~? \fg{}

\og Oh -- oui, capitaine~? \fg{}

\og Ai-je raison de penser que c'est mon privilège de choisir les personnes qui s'assoient à ma table~? \fg{}

\og Oui, capitaine. \fg{}

\og Dans ce cas -- cette femelle Montefiore. Pourriez-vous la faire déplacer, s'il vous plaît~? Avant le petit-déjeuner~? \fg{}

Walther sourit faiblement. \og À vos ordres, capitaine. \fg{}
