\chapter{\og Spaceman \fg{} Jones}

L'\textit{Asgard} devait décoller le lendemain. Max se réveilla tôt et essaya de réveiller Sam, mais cela s'avéra difficile. Enfin l'homme plus âgé s'assit. \og Oh, quelle tête~! Quelle heure est-il~? \fg{}

\og Environ six heures. \fg{}

\og Et tu m'as réveillé~? Seul mon état de faiblesse m'empêche de te faire rejoindre tes ancêtres. Rendors-toi. \fg{}

\og Mais c'est le jour~J~! \fg{}

\og Qu'est-ce que ça peut faire~? Elle décolle à midi. On s'engage à la dernière minute~; comme ça tu n'auras pas le temps de faire une gaffe. \fg{}

\og Sam~? \textit{Comment tu sais qu'ils nous prendront}~? \fg{}

\og Oh, pour l'amour du ciel~! Tout est arrangé. Maintenant tais-toi. Ou descends prendre le petit-déjeuner --- mais ne parle à personne. Si tu es un copain, tu m'apporteras une cafetière à dix heures. \fg{}

\og Et le petit-déjeuner~? \fg{}

\og Ne mentionne pas la nourriture en ma présence. Aie un peu de respect. \fg{} Sam remonta les couvertures sur sa tête.

Il était presque onze heures et demie quand ils se présentèrent au portail du port~; dix minutes plus tard avant que le bus ne les dépose à la base du vaisseau. Max leva les yeux vers ses flancs grands et bombés mais fut interrompu par un membre d'équipage debout près de l'ascenseur avec une liste.

\og Noms. \fg{}

\og Anderson. \fg{}

\og Jones. \fg{}

Il les cocha. \og Montez dans le vaisseau. Vous auriez dû être là il y a une heure. \fg{}

Les trois grimpèrent dans la nacelle~; elle se balança en s'éloignant du sol et fut hissée, oscillant, comme un seau au bout d'une corde de puits. Sam regarda en bas et frissonna. \og Ne commence jamais un voyage en te sentant bien \fg{}, conseilla-t-il à Max. \og Ça pourrait te faire regretter de partir. \fg{}

La nacelle fut tirée à l'intérieur du vaisseau~; le sas se ferma derrière eux et ils descendirent dans l'\textit{Asgard}. Max tremblait de trac. Il s'était attendu à être assermenté dans la compagnie du vaisseau par le second, comme l'exigeait la loi. Mais son accueil fut d'un manque de cérémonie déprimant. Le membre d'équipage qui les avait fait monter leur dit de le suivre~; il les conduisit au bureau du Commissaire. Là, le Premier Commis leur fit signer et apposer leur empreinte dans le registre, bâillant pendant ce temps et tapotant ses dents de lapin.

Max rendit son carnet de dossier personnel falsifié, avec l'impression que la supercherie y était inscrite en lettres capitales. Mais M.~Kuiper se contenta de le jeter dans une corbeille de classement. Puis il se tourna vers eux. \og C'est un vaisseau bien tenu. Vous avez commencé par manquer de le rater. C'est un mauvais départ. \fg{}

Sam ne dit rien. Max dit~: \og Oui, monsieur. \fg{}

Le Premier Commis continua~: \og Rangez vos affaires, prenez votre repas et revenez vous présenter. \fg{} Il jeta un coup d'œil à un tableau mural. \og L'un de vous en D-112, l'autre en E-009. \fg{}

Max allait demander comment y aller, mais Sam le prit par le coude et le fit sortir du bureau. Dehors il dit~: \og Ne pose pas de questions que tu peux éviter. On est sur le pont Baker, c'est tout ce qu'il nous faut savoir. \fg{}

Bientôt ils arrivèrent à un escalier et commencèrent à redescendre. Max sentit un soudain changement de pression~; Sam sourit. \og Elle est scellée. Plus pour longtemps maintenant. \fg{}

Ils étaient en D-112, un dortoir de huit couchettes, et Sam lui montrait comment régler le cadenas du seul casier vide quand il y eut un appel lointain par haut-parleur. Max se sentit momentanément étourdi et son poids sembla pulser. Puis cela s'arrêta. Sam remarqua~: \og Ils étaient un peu lents à synchroniser le champ --- ou alors ce tas de boulons a un phaseur déséquilibré. \fg{} Il donna une tape dans le dos de Max. \og On a réussi, gamin. \fg{}

Ils étaient dans l'espace.

E-009 était un pont plus bas et de l'autre côté~; ils y laissèrent les affaires de Sam et partirent chercher le déjeuner. Sam arrêta un mécanicien qui passait. \og Hé, camarade --- on est nouveaux. Où est le mess de l'équipage~? \fg{}

\og Dans le sens des aiguilles d'une montre environ quatre-vingts degrés et vers l'intérieur, ce pont. \fg{} Il les examina. \og Nouveaux, hein~? Eh bien, vous verrez. \fg{}

\og Comme ça, hein~? \fg{}

\og Pire. Une maison de fous au carré. Si j'étais pas marié, je serais resté à terre. \fg{} Il poursuivit son chemin.

Sam dit~: \og Ignore ça, gamin. Tous les anciens d'un vaisseau prétendent que c'est la pire maison de fous de l'espace. Une question de fierté. \fg{}

Mais leur expérience suivante sembla le confirmer~; le guichet de service du mess avait fermé à midi, quand le vaisseau avait décollé~; Max se résigna tristement à serrer sa ceinture jusqu'au dîner. Mais Sam poussa dans la cuisine et en ressortit bientôt avec deux plateaux chargés. Ils trouvèrent des places libres et s'assirent.

\og Comment tu as fait~? \fg{}

\og N'importe quel cuistot te nourrira si tu le laisses d'abord t'expliquer quel sale type tu es et comment en principe il n'est pas obligé. \fg{}

La nourriture était bonne --- de vrais steaks hachés de bœuf, des légumes des jardins du vaisseau, du pain de blé, un pudding et du café. Max nettoya son assiette et se demanda s'il osait demander du rab. Il décida que non. La conversation coulait autour de lui et une seule fois il y eut un danger que son statut de débutant soit révélé, quand un opérateur de calculateur lui posa une question directe sur son dernier voyage. Sam détourna le coup.

\og Mission impériale \fg{}, répondit-il brièvement. \og On est encore sous le secret tous les deux. \fg{}

L'opérateur sourit d'un air entendu. \og Dans quelle prison vous étiez~? Le Conseil Impérial n'a pas ordonné de mission secrète depuis des années. \fg{}

\og Celle-ci était tellement secrète qu'ils ont oublié de te prévenir. Écris-leur une lettre et passe-leur un savon. \fg{} Sam se leva. \og Fini, Max~? \fg{}

Sur le chemin du retour vers le bureau du Commissaire, Max s'inquiéta de son affectation probable, passant en revue dans sa tête les compétences et l'expérience qu'il était censé avoir. Il n'avait pas à s'inquiéter~; M.~Kuiper, avec un superbe mépris pour de tels facteurs, l'affecta comme palefrenier.

L'\textit{Asgard} était à la fois un paquebot et un cargo. Il transportait ce voyage du bétail de reproduction Hereford, deux taureaux et deux douzaines de vaches, et un assortiment d'autres animaux destinés pour des raisons écologiques et économiques aux colonies --- cochons, poulets, moutons, une paire de chèvres angora, une famille de lamas.

Il était contraire à la politique impériale d'implanter la plupart de la faune terrestre sur d'autres planètes~; on attendait des coloniaux qu'ils établissent leur économie avec la flore et la faune indigènes --- mais certains animaux ont été élevés depuis tant de générations pour l'usage de l'homme qu'ils ne sont pas facilement remplaçables par des créatures exotiques.

Sur Gamma Leonis~VI~(b), Nouvelle Mars, les sauriens connus localement sous le nom de \og têtes-qui-rient \fg{} ou \og chucks \fg{} pouvaient et remplaçaient effectivement les Percherons comme animaux de trait avec une plus grande efficacité et économie --- mais les hommes ne les aimaient pas. Il n'y avait jamais la confiance familiale qui existe entre les chevaux et les hommes~; à moins qu'une souche de chucks ne développe un degré de rapport avec les hommes (ce qui semblait improbable), ils finiraient par disparaître et être remplacés par le cheval, pour le péché impardonnable de n'avoir pas établi un traité solide avec le plus vorace, intolérant, mortel et prospère des animaux de l'univers exploré, l'Homme.

Il y avait aussi une cage de moineaux domestiques. Max ne découvrit jamais où ces petits charognards bruyants étaient censés être nécessaires, ni ne connaissait l'analyse mathématique complexe par laquelle de telles conclusions étaient atteintes. Il les nourrissait simplement et essayait de garder leurs quartiers propres.

Il y avait aussi des chats dans l'\textit{Asgard}, mais la plupart étaient des citoyens libres et des membres d'équipage, chargés de maintenir les rats et les souris qui avaient accompagné l'humanité dans l'espace. Une des tâches de Max était de changer les bacs à sable sur chaque pont et d'apporter les sales à l'oxydateur pour traitement.

Les autres chats étaient des animaux de compagnie, propriété des passagers, prisonniers malheureux dans le chenil attenant aux écuries. Les chiens des passagers vivaient là aussi~; aucun chien n'était autorisé à circuler librement.

Max voulait regarder la Terre et la voir comme un globe qui rétrécissait dans le ciel, mais c'était un privilège réservé aux passagers. Il passa la courte période où cela aurait été possible à transporter (à la main) du foin de fléole vert de l'installation hydroponique de climatisation aux écuries et à nettoyer lesdites écuries. C'était une tâche qu'il n'aimait ni ne détestait~; par accident on lui avait assigné un travail qu'il comprenait.

Son supérieur immédiat était le Chef Intendant du Vaisseau, M.~Giordano. M.~\og Gee \fg{} partageait l'intendance du vaisseau avec M.~Dumont, Chef Intendant des Passagers~; leurs domaines se séparaient au pont Charlie. Ainsi M.~Dumont avait les quartiers des passagers, le quartier des officiers, les bureaux et les stations de contrôle et de communication, tandis que Giordano était responsable de tout en dessous (ou à l'arrière) jusqu'à mais non compris l'espace des machines --- quartiers de l'équipage, mess et cuisine, réserves, écuries et chenil, pont hydroponique et espaces de cargaison. Les deux travaillaient pour le Commissaire, qui à son tour relevait du Second.

L'organisation des vaisseaux stellaires dérivait en partie de celle des navires militaires, en partie des paquebots océaniques d'autrefois, et en partie des circonstances du voyage interstellaire. Le second était le patron du vaisseau et un capitaine avisé n'interférait pas avec lui. Le capitaine, bien que de par la loi monarque de son monde miniature, tournait ses yeux vers l'extérieur~; le second tournait les siens vers l'intérieur. Tant que tout allait bien, le capitaine ne s'occupait que de la salle de contrôle et de l'astrogation~; le second dirigeait tout le reste.

Même les astrogateurs, les communicateurs, les opérateurs de calculateurs et les cartographes étaient sous les ordres du second, bien qu'en pratique il n'eût rien à voir avec eux quand ils étaient en service puisqu'ils travaillaient dans le \og trou à soucis \fg{} sous les ordres du capitaine.

Le chef mécanicien était aussi sous les ordres du second, mais il était presque un satrape autonome. Dans un vaisseau bien tenu et bien géré, il maintenait son domaine en tel état que le second n'avait pas à s'en soucier. Le chef mécanicien était responsable non seulement du réacteur et des propulseurs Horst-Conrad mais de tout l'équipement auxiliaire où qu'il soit situé --- par exemple les pompes et ventilateurs des installations hydroponiques, même si le commissaire, par l'intermédiaire de son chef intendant, s'occupait de l'agriculture proprement dite.

Telle était l'organisation habituelle des vaisseaux stellaires de ligne et de fret et telle était l'\textit{Asgard}. Elle n'était pas identique à l'organisation d'un navire de guerre et très différente de celle des transports sinistres utilisés pour expédier forçats et indigents vers les colonies qu'on forçait à peupler --- dans \textit{ces} vaisseaux-là, le département du commissaire était réduit à un ou deux commis et les transportés faisaient tout le travail : cuisine, nettoyage, manutention de la cargaison, tout. Mais l'\textit{Asgard} transportait des passagers payants, dont certains mesuraient leur fortune en mégabucks~; ils s'attendaient à un service d'hôtel de luxe même à des années-lumière dans l'espace.

Des trois départements principaux de l'\textit{Asgard}, astrogation, mécanique et intendance, celui du Commissaire était de loin le plus grand. Un second pouvait atteindre ce haut statut depuis le poste de chef astrogateur, de chef mécanicien ou de commissaire, mais seul un astrogateur d'origine pouvait devenir capitaine. Les trois types d'officiers étaient essentiellement des mathématiciens, des gestionnaires d'entreprise ou des physiciens~; un capitaine devait nécessairement être capable de pratiquer l'art mathématique de l'astrogation.

Le Second Walther, comme c'était généralement le cas sur un paquebot, avait été auparavant commissaire.

L'\textit{Asgard} était un petit monde, une minuscule planète mobile. Il avait son monarque le capitaine, sa noblesse inutile les passagers, sa classe technique et gouvernante, et ses porteurs d'eau et coupeurs de bois. Il contenait flore et faune en équilibre écologique~; il portait son soleil miniature dans son réacteur. Bien que son programme ne prévoyait que des mois dans l'espace, il était capable d'y rester indéfiniment. Le chef cuisinier pouvait manquer de caviar, mais il n'y aurait pas de pénurie de nourriture, ni d'air, ni de chaleur et de lumière.

Max décida qu'il avait de la chance d'être assigné à M.~Giordano plutôt qu'au Premier Commis Kuiper. M.~Kuiper supervisait ses commis minutieusement, mais M.~Gee ne déplaçait pas souvent sa grosse carcasse hors de son bureau-cabine. C'était un patron jovial --- pourvu que tout marche à son goût.

M.~Gee trouvait que c'était un effort de descendre jusqu'aux écuries~; une fois convaincu que Max donnait aux animaux des soins appropriés et gardait les lieux propres, il abandonna les inspections, exigeant simplement que Max se présente quotidiennement. Cela donnait à Giordano plus de temps pour son occupation principale, qui était de distiller une sorte de vodka dans un réduit de sa cabine, utilisant des matériaux cultivés dans les bassins hydroponiques --- également sous sa responsabilité. Il faisait un commerce clandestin de son produit avec l'équipage. En gardant la bouche fermée et les oreilles ouvertes, Max apprit que c'était une prérogative habituelle d'un chef intendant, tolérée tant que l'intendant avait le jugement de limiter ses opérations.

Le vaisseau, bien sûr, avait un bar à vin, mais c'était pour les \og bêtes \fg{} --- les membres d'équipage ne pouvaient pas le fréquenter.

\og J'ai été une fois sur un vaisseau \fg{}, dit Sam à Max, \og où le Second a sévi --- cassé l'alambic, rétrogradé l'intendant au nettoyage des ponts, et généralement jeté le règlement à la figure. \fg{} Il s'arrêta pour tirer sur son cigare, un cadeau de l'intendant des passagers~; ils se cachaient dans les écuries de Max, profitant d'un repos et d'une discussion. \og Ça n'a pas marché. \fg{}

\og Pourquoi~? \fg{}

\og Réfléchis. Les forces doivent s'équilibrer, mon vieux. Pour chaque marché il y a un fournisseur. C'est la clé de voûte. En un mois il y avait un alambic dans presque chaque compartiment isolé du vaisseau et l'équipage était tellement démoralisé qu'il n'était plus bon à rien. Alors le Capitaine a eu une discussion avec le Second et les choses sont revenues à la normale. \fg{}

Max y réfléchit. \og Sam~? C'était toi cet intendant de vaisseau~? \fg{}

\og Hein~? Qu'est-ce qui t'a donné cette idée~? \fg{}

\og Eh bien\ldots tu as été dans l'espace avant~; tu ne le caches plus. J'ai juste pensé --- bon, tu ne m'as jamais dit quelle était ta guilde, ni pourquoi tu étais à terre, ni pourquoi tu as dû tricher pour retourner dans l'espace. Je suppose que ce n'est pas mes affaires. \fg{}

Le sourire cynique habituel de Sam céda la place à une expression de tristesse. \og Max, beaucoup de choses peuvent arriver à un homme quand il croit tenir le monde par la queue. Prends le cas d'un ami à moi, du nom de Roberts. Un sergent des Marines Impériaux, bon dossier, une demi-douzaine de sauts stellaires, une ou deux décorations de combat. Un gars malin, qui bossait pour devenir adjudant. Mais il a raté son vaisseau une fois --- il n'avait pas été sur Terre depuis un moment et avait trop fêté. Il aurait dû se rendre tout de suite, bien sûr, prendre sa rétrogradation et s'en remettre. Le problème c'est qu'il avait encore de l'argent en poche. Le temps qu'il soit fauché et sobre, c'était trop tard. Il n'a jamais vraiment eu le cran de revenir et d'accepter sa cour martiale et de purger sa peine. Chaque homme a ses limites. \fg{}

Max dit après un moment~: \og Tu essaies de dire que tu étais un marine~? \fg{}

\og Moi~? Bien sûr que non, je parlais de ce type Richards, juste pour illustrer ce qui peut arriver à un homme quand il ne fait pas attention. Parlons de choses plus agréables. Gamin, qu'est-ce que tu comptes faire après~? \fg{}

\og Qu'est-ce que tu veux dire~? \fg{}

\og Eh bien, qu'est-ce que tu comptes faire après ce saut~? \fg{}

\og Oh. Plus de la même chose, je suppose. J'aime l'espace. Je suppose que je vais essayer de garder le nez propre et monter jusqu'à chef intendant ou premier commis. \fg{}

Sam secoua la tête. \og Réfléchis bien, gamin. Qu'est-ce qui se passe quand ton dossier de ce vaisseau est envoyé à la guilde~? Et qu'une autre copie est envoyée au Département des Guildes et du Travail~? \fg{}

\og \textit{Quoi}~? \fg{}

\og Je vais te dire. Peut-être que rien ne se passe au début, peut-être que tu peux naviguer encore une croisière. Mais finalement la paperasse se déroule, ils comparent les notes et voient que pendant que ton vaisseau te liste comme aide-intendant expérimenté, il n'y a aucun Max Jones dans leurs fichiers. Le jour arrive où tu atterris sur Terre et deux clowns avec des armes de poing t'attendent au pied de l'ascenseur pour te traîner au trou. \fg{}

\og Mais Sam~! Je croyais que tout était arrangé~? \fg{}

\og Ne pète pas un câble. Regarde-moi, je suis détendu --- et ça s'applique à moi aussi. Plus même, car j'ai d'autres raisons dont nous n'avons pas besoin de parler pour vouloir laisser les chiens qui dorment enterrer leurs propres morts. Quant à ce que ce soit \og tout arrangé \fg{}, ça l'est --- tout ce que j'ai promis. Tu es là, non~? Mais pour les fichiers~: mon vieux, il aurait fallu dix fois l'argent pour trafiquer les fichiers de la guilde, et quant à localiser un microfilm particulier à Nouvelle-Washington et substituer un faux qui montrerait le dossier que tu es censé avoir --- eh bien, je ne saurais pas par où commencer, bien que sans doute ça pourrait se faire, avec assez de temps, d'argent et de finesse. \fg{}

Max ressentit des sensations presque identiques à celles qu'il avait éprouvées quand Montgomery avait annoncé que la ferme était vendue. Malgré sa position subalterne il aimait être à bord, il n'avait eu aucune intention de jamais faire autre chose. Il s'entendait bien avec son chef, il se faisait des amis, il était aussi confortable qu'un oiseau dans son nid. Maintenant le nid était soudain détruit. Pire, il était dans un piège. Il blêmit.

Sam posa une main sur son épaule. \og Arrête de tourner, gamin~! Tu n'es pas dans le pétrin. \fg{}

\og La prison\ldots \fg{}

\og La prison mon chapeau de dimanche~! Tu es en sécurité jusqu'à notre retour. Tu peux quitter l'\textit{Asgard} à Earthport avec ton salaire en poche et avoir des jours au moins, peut-être des semaines ou des mois, avant que quiconque ne remarque, que ce soit au siège de la guilde ou à Nouvelle-Washington. Tu peux te perdre parmi quatre milliards de personnes. Tu ne seras pas plus mal qu'au moment où tu m'as rencontré --- tu essayais de te perdre alors, tu te souviens~? --- et tu auras un voyage stellaire à ton actif pour le raconter à tes enfants. Ou ils ne te chercheront peut-être jamais~; un commis peut jeter ton dossier de voyage dans la corbeille et l'y laisser jusqu'à ce qu'il se perde plutôt que de se fatiguer. Ou tu pourrais arriver à persuader un commis au bureau de M.~Kuiper de perdre les doubles, de ne pas les envoyer. Nelson, par exemple~; il a un regard avide. \fg{} Sam l'observa attentivement, puis ajouta~: \og Ou tu pourrais faire ce que je vais faire. \fg{}

Seule une partie de ce que Sam avait dit avait fait son chemin. Max laissa l'enregistrement se rejouer et se calma progressivement en commençant à comprendre que sa situation n'était pas entièrement désespérée. Il était enclin à être d'accord au sujet de Nelson, car Nelson avait déjà suggéré indirectement que parfois les notes d'efficacité sur les registres du vaisseau n'étaient pas nécessairement celles qui trouvaient leur chemin vers les dossiers permanents --- dans certaines circonstances. Il mit l'idée de côté, ne l'aimant pas et n'ayant de toute façon aucune notion de comment s'y prendre pour offrir un pot-de-vin.

Quand il arriva, dans sa relecture mentale, à la dernière remarque de Sam, cela le mit en alerte. \og Qu'est-ce que \textit{toi} tu vas faire~? \fg{}

Sam examina le bout de son mégot de cigare. \og Je ne rentre pas. \fg{}

Cela ne nécessitait pas de diagramme pour être compris. Mais, selon les décrets impériaux, l'infraction suggérée était encore plus lourdement punie que la falsification d'appartenance à une guilde. Déserter était presque de la trahison.

\og Continue. \fg{} dit Max brusquement.

\og Passons en revue où on fait escale ce voyage. La Planète de Garson --- colonies sous dôme, comme Luna et Mars. Dans une colonie sous dôme tu fais exactement ce que les autorités disent, ou tu arrêtes de respirer. Tu pourrais te cacher et te faire greffer une nouvelle identité, mais tu serais toujours sous les dômes. Pas bon, il y a plus de liberté même sur Terre. Nu Pegasi~VI, Halcyon --- pas mal bien que plutôt froid à l'aphélie. Mais elle importe encore plus qu'elle n'exporte, ce qui signifie que les Impériaux dirigent le spectacle et les locaux aideront à traquer un homme recherché. Maintenant on arrive à Nova Terra, Bêta Aquarii~X --- et ça, mon vieux, c'est exactement ce qu'il fallait et pourquoi le curé a dansé. \fg{}

\og Tu y as été~? \fg{}

\og Une fois. J'aurais dû y rester. Max, imagine un endroit comme la Terre, mais plus doux que Terra ne l'a jamais été. Un meilleur climat, des terres plus larges et plus riches\ldots des forêts qui n'attendent qu'à être coupées, du gibier qui pratiquement saute dans la marmite. Si tu n'aimes pas les colonies, tu continues jusqu'à ce que tu n'aies plus de voisins, tu plantes une graine dans le sol, puis tu sautes en arrière avant qu'elle germe. Pas d'insectes nuisibles. Pratiquement pas de maladies terrestres et pas de maladies locales qui aiment le goût de notre espèce. Des rivières jaillissantes. Des océans placides. Mon vieux, je te le dis~! \fg{}

\og Mais est-ce qu'ils ne nous ramèneraient pas de là-bas~? \fg{}

\og Trop grand. Les colons \textit{veulent} plus de gens et ils n'aideront pas les Impériaux. Le Conseil Impérial a un mal fou rien qu'à collecter les impôts. Ils n'essaient même pas d'arrêter un déserteur en dehors des grandes villes. \fg{} Sam sourit. \og Tu sais pourquoi~? \fg{}

\og Pourquoi~? \fg{}

\og Parce que ça ne payait pas. Un Impérial était envoyé au fin fond de nulle part pour chercher quelqu'un~; pendant qu'il cherchait, il trouvait une fille aux cheveux d'or, fille d'un rancher, qui le regardait --- ils font huit ou neuf enfants par famille et il y a toujours plein de juments éligibles, à l'âge de se marier et impatientes. Alors très vite il est un rancher avec une barbe et un nouveau nom et une femme. Il était célibataire et il n'est pas rentré chez lui récemment --- ou peut-être qu'il est marié sur Terre et ne veut pas rentrer. Dans les deux cas, même le Conseil Impérial ne peut pas lutter contre la nature humaine. \fg{}

\og Je ne veux pas me marier. \fg{}

\og C'est ton problème. Mais le mieux de tout, l'endroit a encore une souplesse confortable. Pas d'impôts fonciers, en dehors des villes. Personne n'en paierait~; ils se contenteraient de partir, s'ils ne tiraient pas plutôt sur le percepteur. Pas de guildes --- tu peux labourer un sillon, scier une planche, conduire un camion ou fileter un tuyau, tout le même jour et sans jamais demander la permission. Un homme peut tout faire et il n'y a personne pour l'en empêcher, personne pour lui dire qu'il n'est pas né dans le métier, ou n'a pas commencé assez jeune, ou n'a pas payé sa cotisation. Il y a plus de travail que d'hommes pour le faire et les colons s'en fichent simplement. \fg{}

Max essaya d'imaginer une telle anarchie et n'y arriva pas~; il ne l'avait jamais connue. \og Mais les guildes n'objectent pas~? \fg{}

\og Quelles guildes~? Oh, les loges mères sur Terre ont protesté quand elles l'ont appris, mais même le Conseil Impérial ne les a pas soutenues. Ce ne sont pas des idiots --- et on ne repousse pas l'océan avec une fourchette. \fg{}

\og Et c'est là où tu comptes aller. Ça a l'air merveilleux \fg{}, dit Max avec mélancolie.

\og J'y vais. Ça l'est. Il y avait une fille --- oh, elle sera mariée maintenant~; elles se marient jeunes --- mais elle avait des sœurs. Maintenant voilà ce que je prévois --- et toi aussi, si tu veux venir. La première fois que je touche terre, je prendrai des contacts. La dernière fois où j'aurai une permission, qui sera la veille du décollage si possible, je descendrai à terre, puis par une porte d'entrée et par la porte de derrière et par-dessus l'horizon si vite que je ne serai même pas un point. Le temps qu'on me marque \og retard au retour \fg{}, je serai à des centaines de kilomètres, couché près d'un ruisseau gazouillant dans une nature vierge, laissant pousser ma barbe et mémorisant mon nouveau nom. Dis le mot et tu seras sur la berge, en train de pêcher. \fg{}

Max remua, mal à l'aise. L'image éveillait en lui un mal du pays montagnard dont il avait à peine eu conscience. Mais il ne pouvait pas se défaire si vite de son fier \textit{persona} d'homme de l'espace.

\og J'y réfléchirai. \fg{}

\og Fais ça. Il reste de nombreuses semaines de toute façon. \fg{} Sam se leva. \og Je ferais mieux de me dépêcher de rentrer avant que Maître Dumont ne se demande ce qui me retient. À plus, gamin --- et souviens-toi~: à quelque chose malheur est bon. \fg{}
