\chapter{Eldreth}

Les fonctions de Max ne l'amenaient pas au-dessus du pont \og C \fg{} sauf pour changer les bacs à litière des chats, et il le faisait généralement avant le lever des passagers. Il voulait visiter la salle de contrôle mais il n'en avait pas l'occasion, celle-ci étant encore plus haute que les quartiers des passagers. Souvent le propriétaire d'un des sept chiens et trois chats dont Max avait la garde descendait rendre visite à son animal. Cela donnait parfois lieu à un pourboire. Au début, sa fierté de montagnard rebelle le poussait à refuser, mais quand Sam en entendit parler, il l'injuria sans passion.

\og Ne sois pas idiot~! Ils peuvent se le permettre. Quel intérêt~? \fg{}

\og Mais je promènerais leurs clébards de toute façon. C'est mon boulot. \fg{}

Il serait peut-être resté non convaincu si M.~Gee ne lui avait pas posé la question à la fin de sa première semaine, semblant avoir une idée précise de la recette habituelle, et attendant un pourcentage --- \og pour le fonds d'entraide \fg{}. Max interrogea Sam sur le fonds, fut accueilli par un rire.

\og C'est une question très intéressante. D'autres questions~? \fg{}

\og Je suppose que non. \fg{}

\og Max, je t'aime bien. Mais tu n'as pas encore appris qu'à Rome, tu tires des chandelles romaines. Chaque tribu a ses coutumes et ce qui est moral à un endroit est immoral ailleurs. Il y a des races où le premier devoir d'un fils est de tuer son vieux père et de le servir en festin dès qu'il est assez grand pour s'en charger --- des races civilisées, en plus. Des races que le Conseil reconnaît diplomatiquement. Quel est ton jugement moral là-dessus~? \fg{}

Max avait lu sur de telles cultures --- les doux et pacifiques Bnathors, ou les riches amphibiens éléphantesques de Paldron qui n'avaient rien de doux, probablement d'autres. Il ne se sentait pas disposé à porter un jugement sur les non-humains.

Sam continua~: \og J'ai connu des intendants qui feraient passer Ventre-de-Gélatine pour un philanthrope. Regarde les choses de son point de vue. Il considère ces choses comme des prérogatives de son poste, une partie de son revenu aussi légitime que son salaire. La coutume le dit. Il lui a fallu des années pour arriver là où il est~; il attend sa récompense. \fg{}

Sam, réfléchit Max, pouvait toujours lui clouer le bec. Mais il ne pouvait pas concéder que la thèse de Sam était valide~; il y avait des choses qui étaient bien et d'autres qui étaient mal et ce n'était pas juste une question d'endroit. Il sentait cela avec une conviction intérieure trop profonde pour être influencée par le cynisme jovial de Sam.

Cela tracassait Max d'être où il était grâce à la tromperie~; il restait parfois éveillé à s'en inquiéter. Mais ce qui le tracassait encore plus était que sa supercherie puisse être découverte. Que faire de la proposition de Sam était un problème toujours présent à son esprit.

Le seul extra-terrestre parmi les charges de Max était un chiot-araignée de la planète Hespéra. En commençant ses fonctions dans l'\textit{Asgard}, Max trouva la créature dans une des cages prévues pour les chats~; Max regarda à l'intérieur et un petit visage triste, plutôt simien, le regarda en retour.

\og Bonjour, Homme. \fg{}

Max savait que certains chiots-araignées avaient appris le langage humain, d'une certaine façon, mais cela le surprit~; il fit un bond en arrière. Puis il se ressaisit et regarda de plus près. \og Bonjour toi-même \fg{}, répondit-il. \og Eh bien, tu es un drôle de petit bonhomme. \fg{}

La fourrure de la créature était d'un vert profond et riche sur le dos, passant à l'orange sur les côtés et se fondant en une couleur crème chaude sur son petit ventre rond.

\og Veux sortir \fg{}, déclara le chiot-araignée.

\og Je ne peux pas te laisser sortir. J'ai du travail. \fg{} Il lut la carte fixée à la cage~: \og Mr. Chips \fg{} indiquait-elle, \textit{Pseudocanis hexapoda hesperae}, Propriétaire~: Mlle E. Coburn, A-092~; suivaient des instructions détaillées sur le régime alimentaire et les soins. Mr. Chips mangeait des larves, dont un stock se trouvait dans le compartiment congélateur H-118, des fruits et légumes frais, cuits ou crus, et devait recevoir de l'iode si ni algues ni artichauts n'étaient disponibles.

Max fouilla dans sa mémoire, passa en revue ce qu'il avait lu sur ces créatures, décida que les instructions étaient raisonnables.

\og \textit{S'il te plaît} sortir~! \fg{} insista Mr.~Chips.

C'était un appel difficile à résister. Aucune belle demoiselle criant du fond d'une tour de donjon ne l'avait jamais dit de façon plus émouvante. Le compartiment où se trouvaient les chats était petit et la porte pouvait être fermée~; peut-être que Mr.~Chips pourrait être autorisé à se dégourdir un peu --- mais plus tard~; pour l'instant il devait s'occuper des autres animaux.

Quand Max partit, Mr.~Chips s'accrochait aux barreaux et sanglotait doucement. Max se retourna et vit que la créature pleurait de vraies larmes~; une goutte tremblait au bout de son petit nez ridicule~; c'était dur de partir.

Il avait fini avec les écuries avant de s'attaquer au chenil~; une fois les chiens et les chats nourris et leurs cages nettoyées, il était libre de donner son attention à son nouvel ami. Il l'avait nourri en premier, ce qui avait arrêté les pleurs. Quand il revint, cependant, la demande de sortir reprit.

\og Si je te laisse sortir, tu rentreras après~? \fg{}

Le chiot-araignée considéra cela. Une proposition conditionnelle semblait dépasser ses capacités sémantiques, car il répéta~: \og Veux sortir. \fg{}

Max prit un risque. Mr.~Chips atterrit sur son épaule et commença à fouiller ses poches. \og Bonbon \fg{}, exigea-t-il.

\og Bonbon~? \fg{} Max le caressa. \og Désolé, camarade. Je ne savais pas. \fg{}

\og Bonbon~? \fg{}

\og Pas de bonbon. \fg{}

Mr.~Chips enquêta personnellement, puis s'installa dans le creux du bras de Max, prêt à y passer une semaine ou plus. Ce n'était pas, décida Max, très semblable à un chiot et certainement pas à une araignée, sauf que six pattes semblaient excessives. Les deux de devant avaient de petites mains~; les pattes du milieu servaient double fonction. C'était plus comme un singe, mais cela avait le toucher d'un chat. Il avait un parfum légèrement épicé et semblait très propre.

Max essaya de lui parler, mais trouva ses capacités intellectuelles assez limitées. Certainement il utilisait des mots humains avec sens, mais son vocabulaire n'était pas plus riche que ce qu'on pourrait attendre d'un bambin pas très brillant.

Quand Max essaya de le remettre dans sa cage, s'ensuivirent vingt minutes d'exercice intense, entrecoupées de moments d'impasse. Mr.~Chips grimpait sur les cages, causant l'hystérie parmi les chats. Quand enfin le chiot-araignée se laissa attraper, il résista encore à l'emprisonnement, s'accrochant à Max et sanglotant. Il finit par le bercer comme un bébé jusqu'à ce qu'il s'endorme.

Ce fut une erreur. Un précédent avait été établi et par la suite Max n'était plus autorisé à quitter le chenil sans bercer le bébé. Il se demandait à quoi ressemblait la \og Mlle Coburn \fg{} décrite sur l'étiquette comme la propriétaire de Mr.~Chips. Tous les propriétaires de chats et de chiens étaient venus rendre visite à leurs animaux, mais Mr.~Chips restait sans visite. Il la visualisait comme une vieille fille aigre au visage en lame de couteau qui avait reçu l'animal comme cadeau de départ et ne l'appréciait pas. À mesure que son amitié avec le chiot-araignée grandissait, son image mentale de Mlle E.~Coburn devenait encore moins attirante.

L'\textit{Asgard} était en route depuis plus d'une semaine et à quelques jours seulement de sa première transition spatiale avant que Max ait l'occasion de comparer conception et réalité. Il nettoyait les écuries, avec Mr.~Chips sur son épaule qui donnait des conseils, quand Max entendit une voix aiguë du compartiment du chenil.

\og Mr.~\textit{Chips}~! Chipsie~! Où es-tu~? \fg{}

Le chiot-araignée se redressa soudain et tourna la tête. Presque immédiatement une jeune femme apparut dans l'embrasure de la porte~; Mr.~Chips couina~: \og Ellie~! \fg{} et sauta dans ses bras.

Pendant qu'ils se câlinaient, Max l'examina. Seize ans, jugea-t-il, ou dix-sept. Ou peut-être même dix-huit --- zut, comment un gars pouvait-il le dire quand les femmes faisaient des choses si bizarres à leurs visages~? De toute façon ce n'était pas une beauté et l'expression sur son visage n'arrangeait rien. Elle leva les yeux vers lui et fronça les sourcils.

\og Qu'est-ce que vous faisiez avec Chipsie~? Répondez-moi~! \fg{}

Ça lui hérissa le poil. \og Rien \fg{}, dit-il avec raideur. \og Si vous voulez bien m'excuser, madame, je vais reprendre mon travail. \fg{} Il lui tourna le dos et se pencha sur son balai.

Elle l'attrapa par le bras et le fit pivoter. \og Répondez-moi~! Ou\ldots ou --- je le dirai au Capitaine, voilà ce que je ferai~! \fg{}

Max compta jusqu'à dix, puis juste pour être sûr, récita mentalement les douze premiers logarithmes naturels à 7 décimales. \og C'est votre privilège, madame \fg{}, dit-il avec un calme étudié, \og mais d'abord, quel est votre nom et quelle est votre affaire ici~? Je suis responsable de ces compartiments et de ces animaux --- en tant que représentant du Capitaine. \fg{}

Cela, il le savait, était conforme au droit spatial, bien que la chaîne fût longue. Elle parut surprise. \og Eh bien, je suis Eldreth Coburn \fg{}, laissa-t-elle échapper comme si tout le monde devait le savoir.

\og Et votre affaire~? \fg{}

\og Je suis venue voir Mr.~Chips --- bien sûr~! \fg{}

\og Très bien, madame. Vous pouvez rendre visite à votre animal pendant une période raisonnable \fg{}, ajouta-t-il, citant mot pour mot sa feuille d'instructions de poste. \og Ensuite il retourne dans sa cage. Ne dérangez pas les autres animaux et ne les nourrissez pas. Ce sont les ordres. \fg{}

Elle commença à parler, se ravisa et se mordit la lèvre. Le chiot-araignée avait regardé de visage en visage et écouté une conversation bien au-delà de ses capacités, bien qu'il ait pu sentir les émotions impliquées. Maintenant il tendit la main et tira la manche de Max.

\og Max \fg{}, annonça Mr.~Chips joyeusement. \og Max~! \fg{}

Mlle Coburn parut de nouveau surprise. \og C'est votre nom~? \fg{}

\og Oui, madame. Max Jones. Je suppose qu'il essayait de me présenter. C'est ça, mon vieux~? \fg{}

\og Max \fg{}, répéta fermement Mr.~Chips. \og Ellie. \fg{}

Eldreth Coburn baissa les yeux, puis regarda Max avec un sourire penaud. \og Vous deux semblez être amis. Je suppose que j'ai parlé mal à propos. Moi et ma grande bouche. \fg{}

\og Aucune offense voulue, j'en suis sûr, madame. \fg{} Max avait continué à parler avec raideur~; elle répondit rapidement~: \og Oh, mais j'ai été grossière~! Je suis désolée --- je suis toujours désolée après. Mais j'ai paniqué quand j'ai vu la cage ouverte et vide et j'ai cru que j'avais perdu Chipsie. \fg{}

Max sourit à contrecœur. \og Bien sûr. Je ne vous en veux pas du tout. Vous aviez peur. \fg{}

\og C'est ça --- j'avais peur. \fg{} Elle lui jeta un coup d'œil. \og Chipsie vous appelle Max. Puis-je vous appeler Max~? \fg{}

\og Pourquoi pas~? Tout le monde le fait --- et c'est mon nom. \fg{}

\og Et vous m'appelez Eldreth, Max. Ou Ellie. \fg{}

Elle resta, jouant avec le chiot-araignée, jusqu'à ce que Max ait fini avec le bétail. Elle dit alors avec réticence~: \og Je suppose que je ferais mieux d'y aller, ou on va remarquer mon absence. \fg{}

\og Vous allez revenir~? \fg{}

\og Oh, bien sûr~! \fg{}

\og Euh\ldots Mademoiselle Eldreth\ldots \fg{}

\og Ellie. \fg{}

\og \ldots Puis-je poser une question~? \fg{} Il se dépêcha de continuer~: \og C'est peut-être pas mes affaires, mais qu'est-ce qui vous a pris si longtemps~? Ce petit bonhomme était terriblement seul. Il pensait que vous l'aviez abandonné. \fg{}

\og Pas \og il \fg{} --- \og elle \fg{}. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og Mr.~Chips est une fille \fg{}, dit-elle d'un air d'excuse. \og C'était une erreur que n'importe qui pouvait faire. Ensuite il était trop tard, parce que ça l'aurait embrouillée de changer son nom. \fg{}

Le chiot-araignée leva les yeux joyeusement et répéta~: \og Mr.~Chips est une fille. Bonbon, Ellie~? \fg{}

\og La prochaine fois, mon chou. \fg{}

Max doutait que le nom soit important, avec le chiot-araignée le plus proche à des années-lumière. \og Vous n'avez pas répondu à ma question~? \fg{}

\og Oh. J'étais tellement en colère à ce sujet que je voulais mordre. Ils ne m'ont pas laissée. \fg{}

\og Qui ça \og ils \fg{}~? Vos parents~? \fg{}

\og Oh, non~! Le Capitaine et Mme~Dumont. \fg{}

Max décida qu'il était presque aussi difficile d'extraire des informations d'elle que de Mr.~Chips. \og Vous voyez, je suis montée à bord sur une civière --- une fièvre idiote, probablement une intoxication alimentaire. Ça ne pouvait pas être grand-chose parce que je suis solide. Mais ils m'ont gardée au lit et quand le Médecin m'a laissée me lever, Mme~Dumont a dit que je ne devais pas descendre sous le pont \og C \fg{}. Elle avait une notion insipide que ce n'était pas convenable. \fg{}

Max comprit l'objection de l'hôtesse~; il avait déjà découvert que certains de ses camarades de bord étaient des types rudes --- bien qu'il doutât qu'aucun d'eux ne risque d'ennuyer une passagère. Le Capitaine Blaine ferait probablement éjecter un homme dans l'espace pour ça.

\og Alors j'ai dû m'échapper en douce. Ils me cherchent probablement en ce moment. Je ferais mieux de filer. \fg{}

Cela ne correspondait pas aux plans de Mr.~Chips~; le chiot-araignée s'accrochait à elle et sanglotait, s'arrêtant de temps en temps pour essuyer ses larmes avec ses petits poings.

\og Oh là là~! \fg{}

Max parut troublé. \og Je suppose que je l'ai gâté --- gâtée. Mr.~Chips, je veux dire. \fg{} Il expliqua comment la cérémonie du bercement du bébé était née.

Eldreth protesta~: \og Mais je dois y aller. Qu'est-ce que je fais~? \fg{}

\og Tenez, voyons s'il --- si elle --- veut venir à moi. \fg{}

Mr.~Chips voulait bien et vint. Eldreth lui donna une tape et courut dehors, après quoi Mr.~Chips mit encore plus longtemps que d'habitude à s'assoupir. Max se demanda si on pouvait hypnotiser les chiots-araignées~; le rituel devenait monotone.

Eldreth se présenta le lendemain sous l'œil sévère de Mme~Dumont. Max fut respectueux envers l'hôtesse et prit soin d'appeler Eldreth \og Mademoiselle Coburn \fg{}. Elle revint seule le lendemain. Il regarda au-delà d'elle et haussa les sourcils. \og Où est votre chaperon~? \fg{}

Eldreth gloussa. \og La Dumont a consulté son mari et il a fait appel à votre chef --- le gros. Ils ont convenu que vous étiez un parfait petit gentleman, totalement inoffensif. Comment vous trouvez ça~? \fg{}

Max y réfléchit. \og Eh bien, je suis tueur à la hache de profession, mais je suis en vacances. \fg{}

\og C'est gentil. Qu'est-ce que vous avez là~? \fg{}

C'était un jeu d'échecs tridimensionnel. Max avait joué avec son oncle, c'était un jeu que tous les astrogateurs pratiquaient. Découvrant que certains des cartographes et opérateurs de calculateurs y jouaient, il avait investi ses pourboires dans un jeu du magasin du bord. C'était un jeu bon marché, sans lumières d'attention ni dispositif de déplacement à distance, étant simplement des plateaux transparents empilés et des pièces moulées au lieu de sculptées, mais cela suffisait.

\og C'est des échecs en volume. Vous avez déjà vu~? \fg{}

\og Oui. Mais je ne savais pas que vous y jouiez. \fg{}

\og Pourquoi pas~? Vous avez déjà joué aux échecs plats~? \fg{}

\og Un peu. \fg{}

\og Les principes sont les mêmes, mais il y a plus de pièces et une direction de plus pour se déplacer. Tenez, je vais vous montrer. \fg{}

Elle s'assit en tailleur face à lui et il passa en revue les mouvements. \og Ceux-ci sont des cargos robots\ldots des pions. Ils peuvent être promus en n'importe quoi d'autre s'ils atteignent le bord opposé. Ces quatre-là sont des vaisseaux stellaires~; ce sont les seuls avec des mouvements bizarres, ils correspondent aux cavaliers. Ils doivent faire des transitions interespace, toujours hors du niveau où ils sont vers un autre niveau et la transition doit être liée d'une certaine façon, comme ceci --- ou ceci. Et voici le vaisseau amiral impérial~; c'est celui qu'il faut mater. Ensuite il y a\ldots \fg{}

Ils firent une partie d'entraînement, avec l'aide de Mr.~Chips, qui aimait déplacer les pièces et ne se souciait pas de savoir à qui c'était le tour. Bientôt il dit~: \og Vous comprenez vite. \fg{}

\og Merci. \fg{}

\og Bien sûr, les \textit{vrais} joueurs jouent aux échecs à quatre dimensions. \fg{}

\og Vous y jouez~? \fg{}

\og Eh bien, non. Mais j'espère apprendre un jour. C'est juste une question de garder en tête une relation spatiale de plus. Mon oncle y jouait. Il allait me l'apprendre, mais il est mort. \fg{}

Il se retrouva à parler de son oncle. Il s'arrêta sans mentionner sa propre déception. Eldreth prit une des pièces vaisseau stellaire sur un plateau. \og Dites, Max, on est assez près de notre première transition, non~? \fg{}

\og Quelle heure est-il~? \fg{}

\og Euh, seize heures vingt et une --- dites, je ferais mieux de remonter. \fg{}

\og Alors c'est, euh, environ trente-sept heures et sept minutes, selon l'équipe des calculateurs. \fg{}

\og Mmm\ldots vous semblez vous y connaître en ces choses. Pourriez-vous me dire exactement ce qu'on fait~? J'ai entendu l'Astrogateur en parler à table mais je n'ai rien compris. On plonge dans une sorte de distorsion spatiale~; c'est bien ça~? \fg{}

\og Oh non, pas une distorsion spatiale. C'est un terme idiot --- l'espace ne se \og distord \fg{} pas sauf aux endroits où \textit{pi} n'est pas exactement trois virgule un quatre un cinq neuf deux six cinq trois cinq huit neuf sept neuf trois deux trois huit quatre six deux six quatre trois trois huit trois deux sept, et ainsi de suite --- comme à l'intérieur d'un noyau atomique. Mais nous nous dirigeons vers un endroit où l'espace est \textit{vraiment} plat, pas juste légèrement courbé comme il l'est près d'une étoile. Les anomalies sont toujours plates, sinon elles ne pourraient pas s'emboîter --- être congruentes. \fg{}

Elle parut perplexe. \og Pardon~? \fg{}

\og Écoutez, Eldreth, jusqu'où êtes-vous allée en mathématiques~? \fg{}

\og Moi~? J'ai échoué aux fractions impropres. Mlle~Mimsey était très mécontente de moi. \fg{}

\og Mlle~Mimsey~? \fg{}

\og L'École pour Jeunes Filles de Mlle~Mimsey, alors vous voyez que je peux écouter avec un esprit ouvert. \fg{} Elle fit une grimace. \og Mais vous m'avez dit que tout ce que vous avez fréquenté c'était un lycée de campagne et que vous n'avez même pas pu finir. Hein~? \fg{}

\og Oui, mais j'ai appris de mon oncle. C'était un grand mathématicien. Bon, il n'avait pas de théorèmes à son nom --- mais un grand quand même, \textit{moi} je pense. \fg{} Il fit une pause. \og Je ne sais pas exactement comment vous expliquer~; ça demande des équations. Dites~! Pourriez-vous me prêter ce foulard que vous portez une minute~? \fg{}

\og Hein~? Eh bien, bien sûr. \fg{} Elle le retira de son cou. C'était une impression photo montrant une image stylisée du système solaire, un souvenir du Jour de l'Union Solaire. Au milieu du carré de tissu se trouvait le soleil conventionnel entouré de cercles représentant les orbites des planètes solaires, avec quelques comètes jetées dedans. L'échelle était terriblement déformée et c'était inutile comme image structurelle du système natal, mais cela suffisait.

Max le prit et dit~: \og Voici Mars. \fg{}

Eldreth dit~: \og Vous lisez dessus. C'est de la triche. \fg{}

\og Chut un moment. Voici Jupiter. Pour aller de Mars à Jupiter, vous devez aller d'ici à ici, n'est-ce pas~? \fg{}

\og Évidemment. \fg{}

\og Mais supposons que je le plie de sorte que Mars soit sur Jupiter~? Qu'est-ce qui empêche de simplement traverser~? \fg{}

\og Rien, je suppose. Sauf que ce qui marche pour ce foulard ne marcherait pas très bien en pratique. N'est-ce pas~? \fg{}

\og Non, pas aussi près d'une étoile. Mais ça marche très bien après qu'on s'éloigne assez d'une étoile. Vous voyez, c'est exactement ce qu'est une anomalie, un endroit où l'espace est replié sur lui-même, transformant une longue distance en pas de distance du tout. \fg{}

\og Alors l'espace \textit{est} distordu. \fg{}

\og Non, non, non~! Regardez, j'ai juste plié votre foulard. Je ne l'ai pas étiré~! Je ne l'ai même pas froissé. L'espace est pareil~; il est chiffonné comme une feuille de papier froissé --- mais il n'est pas distordu, juste chiffonné. À travers quelques dimensions supplémentaires, bien sûr. \fg{}

\og Je ne vois pas de \og bien sûr \fg{} là-dedans. \fg{}

\og Les maths sont simples, mais c'est dur d'en parler parce qu'on ne peut pas le voir. L'espace --- \textit{notre} espace --- peut être chiffonné assez petit pour tenir dans une tasse à café, tous les centaines de milliers d'années-lumière. Une tasse à café à quatre dimensions, bien sûr. \fg{}

Elle soupira. \og Je ne vois pas comment une tasse à café à quatre dimensions pourrait même contenir du café, et encore moins une galaxie entière. \fg{}

\og Pas de problème du tout. Vous pourriez fourrer ce foulard léger dans un dé à coudre. Même principe. Mais laissez-moi finir. Ils pensaient autrefois que rien ne pouvait aller plus vite que la lumière. Eh bien, c'était à la fois vrai et faux. Ça\ldots \fg{}

\og Comment ça peut être les deux~? \fg{}

\og C'est une des anomalies de Horst. Vous ne pouvez pas aller plus vite que la lumière, pas dans notre espace. Si vous le faites, vous en sortez. Mais si vous le faites là où l'espace est replié et congruent, vous resurgissez dans notre propre espace --- mais très loin. À quelle distance dépend de comment c'est replié. Et ça dépend de la masse dans l'espace, d'une façon compliquée qui ne peut pas être décrite en mots mais peut être calculée. \fg{}

\og Mais supposons qu'on le fasse n'importe où~? \fg{}

\og C'est ce qui est arrivé aux premiers qui ont essayé. Ils ne sont pas revenus. Et c'est pourquoi les missions d'exploration sont dangereuses~; les vaisseaux d'exploration passent par des anomalies qui ont été calculées mais jamais essayées. C'est aussi pourquoi les astrogateurs sont si bien payés. Ils doivent diriger le vaisseau vers un endroit qu'on ne peut pas voir et ils doivent mettre le vaisseau là juste sous la vitesse de la lumière et ils doivent accélérer au bon point du monde. Oubliez une décimale ou utilisez un raccourci qui masque une indétermination et c'est trop tard. Maintenant on accélère à vingt-quatre g depuis qu'on a quitté l'atmosphère. On ne le sent pas bien sûr parce qu'on est transportés à l'intérieur d'un champ de discontinuité à une gravité artificielle --- c'est une autre des anomalies. Mais on s'approche de la vitesse de la lumière, contre le Mur d'Einstein~; bientôt on sera pressés à travers comme un pépin de pastèque entre votre pouce et votre index et on ressortira près de Thêta du Centaure à cinquante-huit années-lumière. Simple, si on le regarde bien. \fg{}

Elle frissonna. \og \textit{Si} on ressort, vous voulez dire. \fg{}

\og Eh bien\ldots je suppose. Mais ce n'est pas aussi dangereux que les hélicoptères. Et regardez ça de cette façon~: s'il n'y avait pas les anomalies, il n'y aurait jamais eu de moyen pour nous d'atteindre les étoiles~; les distances sont trop grandes. Mais rétrospectivement, il est évident que tout ce vide ne pouvait pas être réel --- il \textit{fallait} qu'il y ait les anomalies. C'est ce que mon oncle disait. \fg{}

\og Je suppose qu'il devait avoir raison, même si je ne comprends pas. \fg{} Elle se leva d'un bond. \og Mais je sais que je ferais mieux de remonter, ou Mme~Dumont pourrait changer d'avis. \fg{} Elle serra Mr.~Chips dans ses bras et fourra la petite créature dans les bras de Max. \og Bercez le bébé --- soyez sympa. \fg{}
