\chapter{Par la soute à cargaison}

De la Planète de Garson à Halcyon autour de Nu Pegasi, il faut un double crochet de trois transitions, de 105, 487 et 19 années-lumière respectivement pour atteindre une distance \og en ligne droite \fg{} de moins de 250 années-lumière. Mais ni la distance en ligne droite ni la pseudo-distance de transition n'importent~; l'\emph{Asgard} parcourut moins d'une année-lumière entre les portails. Une distance \og à vol d'oiseau \fg{} n'a de sens que pour les oiseaux. La première transition eut lieu à peine un mois après avoir quitté la Planète de Garson. En repartant de là, Kelly affecta Max à un quart sur trois, l'assignant au propre quart de Kelly, ce qui donna à Max beaucoup plus de sommeil, lui offrit autant d'instruction (puisque le quart avec Simes était sans valeur du point de vue pédagogique), et tint Max à l'écart de Simes, à son immense soulagement. Que Kelly ait prévu cet aspect ou non, Max ne le sut jamais -- et n'osa pas demander. Le quart de Max restait un quart d'instruction, il n'avait personne à relever ni par qui être relevé. Il prit l'habitude de ne pas quitter la salle de contrôle avant Kelly, sauf si on le lui ordonnait. Cela eut pour résultat qu'il se retrouvait encore fréquemment en compagnie du Dr Hendrix, puisque l'Astrogateur relevait le Chef Calculateur et que Kelly restait généralement bavarder... pendant lequel temps l'Astrogateur s'enquérait parfois des progrès de Max. À l'occasion, le Capitaine se montrait pendant le quart du Dr Hendrix. Peu après avoir quitté la Planète de Garson, le Dr Hendrix profita d'une de ces occasions pour faire démontrer au Capitaine Blaine et au Premier Officier Walther le talent particulier de Max. Max s'exécuta sans une erreur, bien que la présence du Capitaine le rendît très mal à l'aise. Le Capitaine observa attentivement avec une expression de douce surprise. Ensuite il dit~: \og Merci, mon garçon. C'était stupéfiant. Voyons -- quel est votre nom~? \fg{}

\og Jones, monsieur. \fg{}

\og Jones, oui. \fg{} Le vieil homme cligna des yeux, pensif. \og Ce doit être terrifiant de ne pas pouvoir oublier -- surtout au milieu de la nuit. Gardez la conscience tranquille, fiston. \fg{}

Douze heures plus tard, le Dr Hendrix lui dit~: \og Jones, ne partez pas. Je veux vous voir. \fg{}

\og Oui, monsieur. \fg{}

L'Astrogateur parla avec Kelly pendant quelques instants, puis s'adressa de nouveau à Max. \og Le Capitaine a été impressionné par votre numéro de music-hall, Jones. Il se demande si vous avez une aptitude mathématique parallèle. \fg{}

\og Eh bien -- non, monsieur. Je ne suis pas un calculateur prodige, en tout cas. J'en ai vu un dans une foire une fois. Il pouvait faire des choses que je ne pouvais pas. \fg{}

Hendrix balaya l'objection d'un geste. \og Pas important. Je crois que vous m'avez dit que votre oncle vous avait enseigné un peu de théorie mathématique~? \fg{}

\og Juste pour l'astrogation, monsieur. \fg{}

\og De quoi croyez-vous que je parle~? Savez-vous comment calculer une approche de transition~? \fg{}

\og Euh, je crois que oui, monsieur. \fg{}

\og Franchement, j'en doute, peu importe combien d'exercices théoriques le Frère Jones vous a donnés. Mais allez-y. \fg{}

\og \emph{Maintenant}, monsieur~? \fg{}

\og Essayez. Faites comme si vous étiez l'officier de quart. Kelly sera votre assistant. Je ne serai que spectateur. Calculez l'approche sur laquelle nous sommes. Je sais que nous ne sommes pas assez près pour que ça importe -- mais vous devez supposer que la sécurité du vaisseau en dépend. \fg{}

Max prit une profonde inspiration. \og Bien, monsieur. \fg{} Il commença à sortir des plaques neuves pour les caméras. Hendrix dit~: \og Non~! \fg{}

\og Monsieur~? \fg{}

\og Si vous avez le quart, où est votre équipe~? Noguchi, aidez-le. \fg{}

\og Bien, monsieur. \fg{} Noguchi sourit et s'approcha. Tandis qu'ils se penchaient sur la première caméra, Noguchi chuchota~: \og Ne le laisse pas te déstabiliser, mon vieux. On va lui donner un bon spectacle. Kelly t'aidera dans les passages difficiles. \fg{}

Mais Kelly n'aida pas~; il agit comme \og homme des chiffres \fg{} et rien d'autre, sans aucun indice montrant si Max avait raison, ou complètement tort. Après que Max eut pris ses visées et recueilli ses données de comparaison entre les plaques et les cartes, il ne passa pas lui-même le problème à travers l'ordinateur, mais laissa Noguchi manipuler la machine, avec Kelly traduisant. Après un long moment et beaucoup de sueur, les lumières clignotèrent ce qu'il espérait être la réponse. Le Dr Hendrix ne dit rien mais prit les mêmes plaques vers le réservoir et recommença à résoudre le problème, avec la même équipe. Très rapidement les lumières clignotèrent de nouveau~; l'Astrogateur prit les tables des mains de Kelly et chercha lui-même la traduction.

\og Nous ne différons qu'à la neuvième décimale. Pas mal. \fg{}

\og Je ne me suis trompé qu'à la neuvième décimale, monsieur~? \fg{}

\og Je n'ai pas dit ça. Peut-être que je me suis davantage trompé. \fg{} Max commença à sourire, mais le Dr Hendrix fronça les sourcils. \og Pourquoi n'avez-vous pas pris de spectres Doppler pour vérifier~? \fg{}

Max sentit un frisson glacé. \og Je suppose que j'ai oublié, monsieur. \fg{}

\og Je croyais que vous étiez l'homme qui n'oublie jamais~? \fg{}

Max pensa intuitivement -- et correctement -- que deux types de mémoire étaient impliqués, mais il n'avait pas le jargon d'un psychologue pour l'expliquer. Un type était comme oublier son chapeau dans un restaurant, ça pouvait arriver à n'importe qui~; l'autre était être incapable de se rappeler ce que l'esprit avait un jour su. Hendrix poursuivit~: \og Un homme de salle de contrôle ne doit pas oublier les choses nécessaires à la sécurité du vaisseau. Cependant, comme exercice, vous l'avez très bien résolu -- sauf que vous n'avez aucune rapidité. Si nous avions été proches de la vitesse de la lumière, prêts à traverser, votre vaisseau aurait été en enfer et se serait écrasé dans le Styx avant que vous ayez obtenu la réponse. Mais c'était un bon premier essai. \fg{} Il se détourna.

Kelly fit un signe de tête vers l'écoutille et Max descendit. Alors qu'il s'endormait, Max retourna dans son esprit l'idée que le Dr Hendrix pourrait même penser à lui pour -- Oh non~! Il écarta cette pensée. Après tout, Kelly aurait pu le faire~; il l'avait vu faire des approches précoces de nombreuses fois, et plus rapidement aussi. Probablement que Noguchi aurait pu le faire. Certainement que Noguchi aurait pu le faire, se corrigea-t-il. Après tout, il n'y avait pas de \og secrets \fg{}.

\bigskip

À mesure qu'ils approchaient de la première anomalie, le quart facile sur trois pour les officiers et sur quatre pour les hommes se transforma en quart-et-quart, avec un astrogateur, un assistant, un cartographe et un calculateur à chaque quart. Max fut enfin assigné à un quart régulier~; le premier quart était le Dr Hendrix assisté du Cartographe 1\iere{} classe Kovak, Max comme cartographe de quart et Noguchi à l'ordinateur~; l'autre quart était M. Simes assisté du Chef Kelly, Smythe comme cartographe et Lundy comme calculateur. Max remarqua que le Dr Hendrix avait assigné sa \og première équipe \fg{} à Simes et avait pris pour lui-même les techniciens moins expérimentés. Il se demanda pourquoi, mais fut content de ne pas travailler pour Simes.

Il apprit enfin pourquoi on l'appelait le \og Trou aux Soucis \fg{}. Le Dr Hendrix devint un automate au masque figé, effectuant correction d'approche après correction et exigeant un service rapide, précis et silencieux. Pendant les dernières vingt heures de l'approche, l'Astrogateur ne quitta jamais la salle de contrôle, pas plus que quiconque d'autre, sauf pour de courtes périodes quand ils n'étaient nominalement pas de quart. Simes continua à prendre son quart régulier mais le Dr Hendrix le surveillait, vérifiant tout ce qu'il faisait. Deux fois il exigea que l'astrogateur junior refasse des portions de son travail et une fois l'écarta du coude et le fit lui-même. La première fois que cela arriva, Max fixa la scène -- puis il remarqua que les autres faisaient attention à être occupés à autre chose chaque fois que le Dr Hendrix parlait en privé à Simes.

La tension monta à mesure que l'instant critique approchait. L'approche d'une transition intraspatiale anormale peut difficilement être comparée à toute autre forme de pilotage jamais effectuée par des êtres humains, bien qu'on puisse la comparer au tour impossible de décoller dans un avion atmosphérique, de voler mille miles à l'aveugle -- tout en effectuant une navigation à l'estime si parfaite qu'on traverse un tunnel étroit à l'autre bout, sans jamais voir le tunnel. Une congruence de Horst ne peut pas être vue, elle ne peut être calculée que par les mathématiques absconses des effets de la masse sur l'espace~; un \og portail \fg{} est simplement un espace vide non marqué dans un vide plus vaste. En approchant d'une planète, un astrogateur peut voir sa destination, directement ou par radar, et sa vitesse n'est que de quelques miles par seconde. Mais en effectuant une approche horstienne, la vitesse du vaisseau approche celle de la lumière -- et l'atteint, au dernier instant. Les repères les plus proches sont à plusieurs milliards de miles, les repères eux-mêmes se déplacent à des vitesses stellaires et semblent se rapprocher les uns des autres dans les effets de parallaxe exagérés possibles uniquement quand l'observateur se déplace presque aussi vite que son seul indice de position et de vitesse -- les fronts d'onde du spectre électromagnétique. Comme chercher à minuit dans une cave sombre un chat noir qui n'y est pas.

Vers la fin, Kelly lui-même était à l'ordinateur avec Lundy à son oreille. Smythe et Kovak cartographiaient, transmettant de nouvelles données au Dr Hendrix, qui programmait oralement pour l'équipe de calcul, posant les problèmes dans sa tête et les alimentant au cerveau électronique presque sans délai. La salle des machines était maintenant sous son contrôle direct~; il avait un interrupteur mené depuis la console de contrôle dans chaque main, un pour guider le vaisseau juste en dessous de la vitesse de la lumière, l'autre pour donner à l'\emph{Asgard} le coup de pied final qui la ferait traverser. Max fut mis de côté, il ne restait aucune tâche dans laquelle il n'y avait pas quelqu'un de plus expérimenté. À un niveau différent, Simes aussi avait été mis de côté~; il n'y avait de place que pour un seul astrogateur au moment de vérité.

De tous ceux qui se trouvaient dans le Trou aux Soucis, seul le Capitaine Blaine semblait détendu. Il était assis dans le fauteuil qui lui était sacré, fumant tranquillement et observant Hendrix. Le visage de l'Astrogateur était gris de fatigue, graisseux de sueur non lavée. Son uniforme était ouvert au col et semblait avoir été dormi dedans, bien qu'il n'eût certainement pas dormi. Max le regarda et se demanda pourquoi il avait jamais aspiré à être astrogateur, jamais été assez fou pour souhaiter porter ce fardeau indivis et insupportable.

Mais la voix nette du docteur ne montrait aucune fatigue~; la procession interminable de chiffres défilait, tranchante comme l'imprimerie, chacun prononcé de façon qu'il ne puisse y avoir d'erreur, pas besoin de répéter, \og neuf \fg{} sonnant toujours comme une syllabe, \og cinq \fg{} toujours étiré en deux. Max écoutait, apprenait et s'émerveillait.

Il leva les yeux à travers le dôme, vers l'espace lui-même, l'espace montré déformé par leur vitesse impensable. Les étoiles devant, ou au-dessus, s'étaient rapprochées les unes des autres pendant les derniers quarts, l'énorme effet de parallaxe les déplaçant à l'œil de sorte qu'elles semblaient reculer dans le secteur même du ciel qu'ils approchaient. Ils voyaient maintenant par ondes infrarouges, labourant les trains d'ondes venant en sens inverse si vite que l'effet Doppler réduisait les longueurs d'onde de chaleur en lumière visible.

Le flot de chiffres s'arrêta. Max baissa les yeux, puis les releva précipitamment en entendant le Dr Hendrix dire~: \og Préparez-vous~! \fg{}

Les étoiles semblèrent ramper ensemble, puis instantanément elles disparurent pour être remplacées sans aucun laps de temps par un autre univers étoilé, nouveau et totalement différent. Hendrix se redressa et soupira, puis leva les yeux. \og Voilà l'Albert Memorial, \fg{} dit-il calmement. \og Et voilà l'Hexagone. Eh bien, Capitaine, il semble que nous ayons réussi encore une fois. \fg{} Il se tourna vers Simes. \og Prenez le relais, Monsieur. \fg{} Il laissa le Capitaine passer en premier, puis le suivit par l'écoutille.

L'équipe de contrôle reprit les quarts faciles~; la prochaine transition était à plusieurs jours. Max continua comme cartographe de quart à la place de Kovak, qui remplaçait temporairement le Dr Hendrix pendant que l'Astrogateur prenait une semaine de repos~: il n'y avait vraiment pas grand-chose à faire pendant la première partie d'une étape et le talent superbe du docteur n'était pas nécessaire. Mais Max appréciait grandement les nouveaux arrangements~; cela le rendait fier de signer le journal de bord brut \og M. Jones, Crtgrph d/Q \fg{}. Il sentait qu'il était arrivé -- même si Simes lui trouvait des défauts et que Kelly continuait à le former impitoyablement aux arts de la salle de contrôle.

Il fut surpris mais pas inquiet quand on lui dit, pendant une période de repos, de se présenter à l'Astrogateur. Il enfila un uniforme propre, lissa ses cheveux, et monta au-dessus du pont \og C \fg{}.

\og L'Apprenti Cartographe Jones se présente, monsieur. \fg{}

Kelly était là, prenant un café avec l'Astrogateur. Hendrix accusa réception du salut de Max mais le laissa debout. \og Oui, Jones. \fg{} Il se tourna vers Kelly. \og Supposons que vous lui annonciez la nouvelle. \fg{}

\og Si vous le dites, monsieur. \fg{} Kelly avait l'air mal à l'aise. \og Eh bien, Jones, voilà -- vous n'appartenez pas vraiment à ma guilde. \fg{}

Max fut si choqué qu'il ne put répondre. Il était sur le point de dire qu'il avait pensé -- qu'il avait compris -- qu'il ne savait pas -- Mais il n'arriva à rien dire~; Kelly poursuivit~: \og Le fait est que vous devriez viser astrogateur. Le Docteur et moi en avons discuté. \fg{}

Le bourdonnement dans sa tête empira. Il prit conscience que le Dr Hendrix répétait~: \og Eh bien, Jones~? Voulez-vous essayer~? Ou pas~? \fg{}

Max réussit à dire~: \og Oui. Oui, monsieur. \fg{}

\og Bien. Kelly et moi vous avons observé. Il est d'avis, et moi aussi, que vous avez peut-être, juste peut-être, la capacité latente de développer l'habileté et la rapidité nécessaires. La question est~: \emph{vous}, le pensez-vous~? \fg{}

\og Euh... c'est-à-dire -- je l'espère, monsieur~! \fg{}

\og Moi aussi, \fg{} répondit Hendrix sèchement. \og Nous verrons. Si vous ne l'avez pas, vous pourrez retourner à votre propre guilde et il n'y aura pas de mal. L'expérience fera de vous un meilleur cartographe. \fg{} L'Astrogateur se tourna vers Kelly. \og Je vais interroger Jones un peu, Kelly. Ensuite nous pourrons nous décider. \fg{}

\og Très bien, monsieur. \fg{} Kelly se leva.

Quand le Chef Calculateur fut parti, Hendrix se tourna vers son bureau, en sortit un dossier personnel de membre d'équipage. À Max il dit durement~: \og Est-ce le vôtre~? \fg{}

Max le regarda et déglutit. \og Oui, monsieur. \fg{}

Le Dr Hendrix soutint son regard. \og Eh bien~? Quelle représentation de votre carrière jusqu'ici est-ce~? Avez-vous un commentaire à faire~? \fg{}

La pause aurait pu être une douzaine de battements de cœur, bien que pour Max ce fût une épreuve sans fin. Puis une catharsis jaillit de lui et il s'entendit répondre~: \og Ce n'est pas du tout une bonne représentation, monsieur. C'est bidon d'un bout à l'autre. \fg{} Même en le disant, il se demanda pourquoi. Il sentit qu'il avait mis en pièces sa seule chance d'atteindre son ambition. Pourtant, au lieu de se sentir tragique, il se sentit étrangement détendu.

Hendrix reposa le dossier personnel sur son bureau. \og Bien, \fg{} répondit-il. \og Très bien. Si vous aviez donné toute autre réponse, je vous aurais chassé de ma salle de contrôle. Maintenant, voulez-vous m'en parler~? Asseyez-vous. \fg{}

Alors Max s'assit et lui raconta. Tout ce qu'il garda pour lui fut le nom de Sam et les détails qui auraient permis d'identifier Sam. Naturellement le Dr Hendrix remarqua l'omission et lui demanda de but en blanc. \og Je ne vous le dirai pas, monsieur. \fg{}

Hendrix hocha la tête. \og Très bien. Permettez-moi d'ajouter que je ne ferai aucune tentative pour identifier cet, ah, ami à vous -- si par hasard il est dans ce vaisseau. \fg{}

\og Merci, monsieur. \fg{}

Il y eut un silence considérable. Finalement Hendrix dit~: \og Fiston, qu'est-ce qui vous a poussé à tenter cette supercherie grotesque~? Ne vous êtes-vous pas rendu compte que vous seriez pris~? \fg{}

Max y réfléchit. \og Je suppose que je savais que je le serais, monsieur -- tôt ou tard. Mais je voulais aller dans l'espace et il n'y avait pas d'autre moyen de le faire. \fg{}

Quand Hendrix ne répondit pas, Max poursuivit. Après le premier soulagement de pouvoir dire la vérité, il se sentit sur la défensive, anxieux de se justifier -- et juste un peu irrité que le Dr Hendrix ne voie pas qu'il avait simplement fait ce qu'il \emph{devait} faire -- du moins c'est ce qu'il semblait à Max. \og Qu'auriez-vous fait, monsieur~? \fg{}

\og Moi~? Comment puis-je répondre à cela~? Ce que vous demandez vraiment c'est~: est-ce que je considère vos actions comme moralement mauvaises, en plus d'être illégales~? \fg{}

\og Euh, je suppose que oui, monsieur. \fg{}

\og Est-ce mal de mentir, de falsifier et de corrompre pour obtenir ce que vous voulez~? C'est pire que mal, c'est indigne~! \fg{} Le Dr Hendrix se mordit la lèvre et poursuivit. \og Peut-être que cette opinion est le péché des pharisiens... ma propre faiblesse. Je ne suppose pas qu'un jeune vagabond sans le sou, tel que vous vous êtes décrit, puisse s'offrir le luxe de la dignité. Quant au reste, la personnalité humaine est une chose complexe, et je ne suis pas un juge. L'Amiral Lord Nelson était un menteur, un libertin et remarquablement indiscipliné. Le Président Abraham Lincoln était un vulgaire et nerveusement instable. La liste est infinie. Non, Jones, je ne vais pas porter de jugement~; c'est à vous de le faire. Les autorités compétentes compteront vos offenses~; je ne me préoccupe que de savoir si vous avez ou non les qualités dont j'ai besoin. \fg{}

Les émotions de Max reçurent un autre choc. Il s'était déjà résigné à l'idée qu'il avait perdu sa chance. \og Monsieur~? \fg{}

\og Ne vous méprenez pas. \fg{} Hendrix tapota le dossier falsifié. \og Je n'aime pas ça. Je n'aime pas ça du tout. Mais peut-être pourrez-vous racheter votre erreur. En attendant, j'ai grand besoin d'un autre officier de quart~; si vous faites l'affaire, je peux vous utiliser. C'est aussi en partie personnel~; votre oncle m'a enseigné, j'essaierai de vous enseigner. \fg{}

\og Euh, je vais essayer, monsieur. Merci. \fg{}

\og Ne me remerciez pas. Je ne me sens même pas particulièrement amical envers vous, en ce moment. Ne parlez à personne. Je demanderai au Capitaine de convoquer une réunion de guilde et lui, M. Simes et moi voterons sur vous. Nous ferons de vous un apprenti probatoire, ce qui permettra au Capitaine de vous nommer au rang temporaire de cadet marchand. Les formalités légales sont un peu différentes de celles de la voie habituelle, comme vous le savez sans doute. \fg{}

Max ne savait pas, bien qu'il fût conscient que des officiers montaient parfois \og par la soute à cargaison \fg{} -- mais un autre point le frappa. \og M. Simes, monsieur~? \fg{}

\og Certainement. Par cette procédure, tous les astrogateurs sous lesquels vous servez doivent voter pour vous. \fg{}

\og Euh, est-ce que ça doit être unanime, monsieur~? \fg{}

\og Oui. \fg{}

\og Alors -- Eh bien, monsieur, autant laisser tomber. Je veux dire, j'apprécie votre volonté de, euh, mais... \fg{} Sa voix s'éteignit.

Le Dr Hendrix sourit sans joie. \og Ne feriez-vous pas mieux de me laisser m'en inquiéter~? \fg{}

\og Oh. Pardon, monsieur. \fg{}

\og Quand ce sera consigné au journal, je vous préviendrai. Ou "quand et si", si vous préférez. \fg{}

\og Oui, monsieur. \fg{} Max se leva. \og Monsieur~? Il y avait, euh, deux ou trois autres choses que je me demandais. \fg{}

Hendrix s'était retourné vers son bureau. Il répondit \og Eh bien~? \fg{} avec une certaine impatience.

\og Accepteriez-vous de me dire -- juste par curiosité -- comment vous m'avez démasqué~? \fg{}

\og Oh, ça. Vous vous êtes sans doute trahi auprès de plusieurs personnes. Je suis sûr que Kelly sait, d'après les sujets qu'il évitait. Par exemple, j'ai entendu une fois Lundy vous mentionner le Ritz de Kiefer sur Luna. Votre réponse, bien qu'évasive, impliquait que vous ne saviez pas vraiment de quel bouge il parlait -- et il est impossible pour un spacien de ne pas connaître cet endroit, son entrée fait face au sas est du spatioport. \fg{}

\og Oh. \fg{}

\og Mais l'affaire m'est venue à l'esprit en relation avec ceci. \fg{} Il indiqua de nouveau le faux dossier. \og Jones, je travaille avec les chiffres et mon esprit ne peut pas plus s'empêcher de les manipuler pour en extraire toute l'information qu'ils contiennent que je ne peux m'empêcher de respirer. Ce dossier dit que vous êtes allé dans l'espace un an avant la retraite de votre oncle -- je me souviens de quelle année c'était. Mais vous m'avez dit que votre oncle vous avait formé chez vous et votre performance confirmait cette déclaration. Deux ensembles de faits prétendus étaient contradictoires~; ai-je besoin d'ajouter que j'étais assez sûr de la vérité~? \fg{}

\og Oh. Je suppose que je n'ai pas été très malin~? \fg{}

\og Non, vous ne l'avez pas été. Les chiffres sont des choses tranchantes, Jones. Ne jongler pas avec, vous vous couperez. Quelle était l'autre question~? \fg{}

\og Eh bien, monsieur, je me demandais un peu ce qui allait m'arriver. Je veux dire à propos de \emph{ça}. \fg{}

\og Oh, \fg{} répondit Hendrix avec indifférence, \og c'est à la guilde des Stewards \& Clerks de décider. Ma guilde ne prendra pas de mesures concernant une affaire disciplinaire d'une autre guilde. À moins, bien sûr, qu'ils n'invoquent la "turpitude morale" et ne la fassent tenir. \fg{}

Avec ce maigre réconfort, Max partit. Néanmoins il se sentait plus à l'aise qu'à aucun moment depuis qu'il avait signé son engagement. La perspective d'une punition semblait un fardeau moindre que de s'inquiéter constamment d'être pris. Bientôt il oublia et exulta dans l'opportunité -- enfin~! -- de tenter sa chance comme astrogateur. Il aurait aimé pouvoir le dire à Sam... ou à Ellie.
