\chapter{N'importe où}

Deux heures plus tard Max monta avec lassitude dans le Trou aux Soucis. Il venait de passer une mauvaise demi-heure, disant la vérité telle qu'il la voyait. Le Capitaine Blaine avait été peu enclin à blâmer qui que ce soit d'autre que lui-même, mais avait semblé abasourdi et déconcerté. Simes avait été désagréable. Sa logique non formulée semblait être que, puisque ça ne pouvait pas être sa faute et puisqu'il était impensable de blâmer le Capitaine, ça devait être la faute de Max. Puisque Max avait été relevé quelques minutes avant la transition, sa théorie semblait être que Max l'avait causé en faisant du remue-ménage alors qu'ils approchaient de l'instant critique -- leur avait fait trembler les coudes, pour ainsi dire. M. Walther avait été présent, juge muet. Ils parlaient de sujets hors de sa profession~; il avait semblé étudier leurs visages. Max s'était obstinément tenu à son histoire.

Il trouva Kelly encore de quart. Kovak et Smythe prenaient des spectrogrammes~; Noguchi et Lundy étaient occupés avec des papiers. \og Tu veux être relevé~? \fg{} dit-il à Kelly.

Kelly eut l'air ennuyé. \og Désolé, mais tu ne peux pas. \fg{}

\og Hein~? \fg{}

\og M. Simes a téléphoné pendant que tu montais. Il dit que tu ne dois pas tenir de quart jusqu'à nouvel ordre. \fg{}

\og Vraiment~? Eh bien, je ne suis pas surpris. \fg{}

\og Il a aussi dit que tu devais rester hors de la salle de contrôle. \fg{}

Max fit une déclaration violente à propos de Simes. Il ajouta~: \og Eh bien, c'était sympa tant que ça a duré. À plus tard. \fg{} Il se retourna mais Kelly l'arrêta.

\og Ne sois pas si pressé, Max. Il ne montera pas avant un moment. Je veux savoir ce qui s'est passé. De l'ordinateur je ne peux pas dire ce qui se passe. \fg{}

Max lui raconta, puisant dans sa mémoire pour les chiffres. Kelly hocha enfin la tête. \og Ça confirme ce que j'ai pu reconstituer. Le Capitaine a raté avec une transposition -- facile à faire. Ensuite Simes n'a pas eu le cran de faire une grosse correction quand c'est venu à son tour. Mais il y a une autre chose que tu ne sais pas. Eux non plus -- pas encore. \fg{}

\og Hein~? Quoi~? \fg{}

\og L'enregistreur de la salle des machines le montre. Guenther avait le quart là-bas et me l'a donné au téléphone. Non, je ne lui ai pas dit qu'il y avait un problème. J'ai juste demandé l'enregistrement~; ce n'est pas inhabituel. Au fait, de l'agitation en bas~? Les passagers qui perdent les pédales~? \fg{}

\og Pas quand je suis monté. \fg{}

\og Ça ne va pas tarder. Ils ne peuvent pas garder ça secret éternellement. Revenons à mon histoire -- les choses étaient déjà mal parties mais le Capitaine avait une dernière chance. Il a appliqué la correction et une sacrément grosse. Mais il l'a appliquée avec le mauvais signe, à l'envers. \fg{}

Les jurons étaient trop faibles. Tout ce que Max put dire fut~: \og Oh, mon Dieu~! \fg{}

\og Ouais. Eh bien, il y a le diable à payer et il est sorti déjeuner. \fg{}

\og Tu as une idée d'où nous sommes~? \fg{}

Kelly désigna Kovak et Smythe au spectrostellographe. \og Ils pêchent, mais pas de touches. Les étoiles brillantes d'abord, les types B et O. Mais il n'y a rien qui corresponde aux catalogues jusqu'ici. \fg{}

Noguchi et Lundy utilisaient un appareil photo portatif. Max demanda~: \og Qu'est-ce qu'\emph{ils} font~? \fg{}

\og Ils photographient les registres. Tous -- les feuilles de programmation, les données brutes des cartographes, la bande de l'ordinateur, tout. \fg{}

\og À quoi ça servira~? \fg{}

\og Peut-être à rien. Mais parfois les registres se perdent. Parfois ils sont même changés. Mais pas cette fois. Je vais avoir mon propre jeu. \fg{}

Les implications déplaisantes des commentaires de Kelly s'enfonçaient dans l'esprit de Max quand Noguchi leva les yeux. \og C'est tout, Chef. \fg{}

\og Bien. \fg{} Kelly se tourna vers Max. \og Rends-moi un service. Mets ces films dans ta poche et emporte-les avec toi. Je les veux hors d'ici. Je les récupérerai plus tard. \fg{}

\og Eh bien... d'accord. \fg{}

Pendant que Noguchi déchargeait l'appareil photo, Max ajouta à l'intention de Kelly~: \og Écoute, Chef, j'ai une idée. \fg{}

\og Accouche. \fg{}

\og Supposons que nous sommes dans la bonne galaxie, parce que -- \fg{}

\og -- parce que si on n'y est pas, ça ne sert à rien d'essayer~! \fg{}

\og Eh bien, oui. D'accord, nous sommes dans la Voie Lactée. Alors on regarde autour, on fait des comptages rapides d'étoiles échantillons et on estime la distance et la direction du centre. Ensuite on essaie d'identifier les spectres d'étoiles dans cette direction, après avoir décidé lesquelles on devrait chercher et calculé les magnitudes apparentes pour la distance estimée. Ça permettrait de... \fg{}

\og ...gagner beaucoup de temps, \fg{} finit Kelly avec lassitude. \og N'apprends pas à ton grand-père à gober des œufs. Qu'est-ce que tu crois que je fais depuis tout à l'heure~? \fg{}

\og Oh. Pardon. \fg{}

\og T'excuse pas. C'est plus que ce à quoi notre vénéré patron a pensé. Pendant que j'essayais de travailler, il est resté là à geindre, à trouver à redire, et à essayer de me faire dire qu'il avait parfaitement raison en tout -- s'inquiétant de lui-même au lieu de s'inquiéter de son vaisseau. Pfff~! Au fait, il a pris les registres exactement comme je pensais qu'il le ferait -- "pour les montrer au Capitaine." \emph{À l'en croire.} \fg{}

Kelly se leva. \og Je ferais mieux d'y aller. \fg{}

\og Ne te presse pas. Je vais sonner pour du café. \fg{}

\og J'en ai par-dessus les oreilles maintenant. \fg{} Kelly sortit les films de sa poche et les regarda consciencieusement. \og J'ai fait faire deux prises de tout à Noggy~; c'est un double jeu. C'est une bonne cachette que tu as là. Si on mettait un jeu là-dedans pour le laisser refroidir~? On ne sait jamais. \fg{}

\og Kelly, tu t'attends vraiment à des ennuis à propos de ces registres~? Il me semble qu'on a assez d'ennuis avec le vaisseau perdu. \fg{}

\og Hein~? Max, tu vas faire un bon officier un jour. Mais tu es innocent. Moi je suis du genre bretelles \emph{et} ceinture. J'aime prendre aussi peu de risques que possible. Le Doc Hendrix -- paix à son âme~! -- était pareil. \fg{}

Kelly attendit que Max ait remis le jeu de rechange dans l'espace derrière le tiroir, puis se prépara à partir. Il fit une pause. \og Une chose que j'ai oublié de te dire, Max. Il se trouve qu'on est sorti assez près d'une étoile et une de type G en plus. \fg{}

\og Oh. \fg{} Max réfléchit. \og Pas une qu'on connaît~? \fg{}

\og Bien sûr que non, sinon je te l'aurais dit. On ne l'a pas encore mesurée, mais en estimant la fourchette normale dans les G on pourrait l'atteindre en pas moins de quatre semaines, pas plus d'un an, à forte poussée. Je pensais que tu aimerais savoir. \fg{}

\og Eh bien, oui. Merci. Mais je ne vois pas que ça fasse une grande différence. \fg{}

\og Non~? Ça ne te semble pas une bonne idée d'avoir une étoile de type solaire, avec peut-être des planètes de type terrestre autour, pas loin~? \fg{}

\og Eh bien... \fg{}

\og Moi si. L'histoire d'Adam et Ève est rude au mieux -- et on pourrait être là pour un long séjour. \fg{}

Sur ce il partit.

\bigskip

Aucun aide-steward ne vint dire à Max que c'était l'heure du dîner~; quand il remarqua qu'il était passé l'heure, il alla au salon. La plupart des passagers étaient déjà assis, bien que certains se tinssent debout en train de parler. Il était impossible de ne pas sentir le malaise dans la salle. Max vit que le Capitaine n'était pas à sa table, pas plus que M. Walther à la sienne. Alors qu'il se dirigeait vers sa propre table, un M. Hornsby essaya de lui attraper le bras. Max se dégagea. \og Désolé, monsieur. Je suis pressé. \fg{}

\og Attendez une minute~! Je voulais vous demander... \fg{}

\og Désolé. \fg{} Il se hâta et s'assit.

Le Chef Mécanicien Compagnon n'était pas à la table, mais les passagers habituels étaient présents. Max dit~: \og Bonsoir, \fg{} et tendit la main vers sa cuillère à soupe, juste pour s'occuper.

Il n'y avait pas de soupe avec laquelle jouer, ni de petits pains et de beurre sur la table, bien qu'il fût dix minutes passé l'heure. De telles choses n'arrivaient tout simplement pas sous la juridiction du Chef Steward Dumont. Maintenant qu'il y pensait, Dumont n'était pas en vue.

Mme Daigler posa une main sur son bras. \og Max~? Dis-moi, mon cher -- c'est quoi cette rumeur ridicule qui circule~? \fg{}

Max essaya de garder un visage impassible. \og Quelle rumeur, madame~? \fg{}

\og Tu dois l'avoir entendue~! Après tout, tu es à l'astrogation. On dit que le Capitaine a pris le mauvais virage ou quelque chose et que nous tombons dans une étoile. \fg{}

Max essaya de donner un petit rire convaincant. \og Qui vous a dit ça~? Qui que ce soit, il ne saurait probablement pas distinguer une étoile de son coude. \fg{}

\og Tu ne roulerais pas ta Tante Maggie~? \fg{}

\og Je peux vous assurer positivement que l'\emph{Asgard} ne tombe pas dans une étoile. Pas même une petite étoile. \fg{} Il se retourna sur sa chaise. \og Mais on dirait que quelque chose est tombé dans la cuisine. Le dîner est terriblement en retard. \fg{}

Il resta retourné, essayant d'éviter d'autres questions. Ça ne marcha pas. M. Arthur appela sèchement~: \og M. Jones~! \fg{}

Il se retourna. \og Oui~? \fg{}

\og Pourquoi nous faire attendre~? J'ai été informé de source autorisée que le vaisseau est perdu. \fg{}

Max essaya d'avoir l'air perplexe. \og Je ne vous suis pas. Nous semblons être dedans. \fg{}

M. Arthur renifla. \og Vous savez ce que je veux dire~! Quelque chose a mal tourné avec ce machin -- la transition. Nous sommes perdus. \fg{}

Max prit un air professoral, comptant les points sur ses doigts. \og M. Arthur, je vous assure que le vaisseau n'est en absolument aucun danger. Quant à être perdus, je vous assure tout aussi fermement que si nous le sommes, le Capitaine a négligé de me le dire. J'étais dans la salle de contrôle à la transition et il avait l'air tout à fait satisfait. Accepteriez-vous de me dire qui a répandu cette histoire~? C'est une chose grave de lancer de telles rumeurs. Les gens sont connus pour paniquer. \fg{}

\og Eh bien... c'était un membre de l'équipage. Je ne connais pas son nom. \fg{}

Max hocha la tête. \og C'est ce que je pensais. D'après mon expérience dans l'espace... \fg{} Il continua, citant son oncle. \og ...j'ai appris que la seule chose plus rapide que la lumière est la vitesse à laquelle une histoire peut se répandre dans un vaisseau. Elle n'a pas besoin d'avoir le moindre fondement, elle se répand quand même. \fg{} Il regarda de nouveau autour de lui. \og Je me demande ce qui est arrivé au dîner~? Je détesterais prendre mon quart le ventre vide. \fg{}

Mme Weberbauer dit nerveusement~: \og Alors tout va bien, Maxie~? \fg{}

\og Tout va bien, madame. \fg{}

Mme Daigler se pencha de nouveau vers lui et chuchota~: \og Alors pourquoi tu transpires, Max~? \fg{}

Il fut sauvé par un aide-steward qui accourait à la table et commençait à distribuer des assiettes de soupe. Max l'arrêta quand il passa près de lui et dit doucement~: \og Jim, où est Dumont~? \fg{}

Du coin de la bouche le serveur dit~: \og Il cuisine. \fg{}

\og Hein~? Où est le chef~? \fg{}

L'aide-steward se pencha et chuchota~: \og Frenchy est soûl comme un juge. Je suppose qu'il n'a pas pu le supporter. Tu sais. \fg{}

Max le laissa partir. M. Arthur dit sèchement~: \og Qu'est-ce qu'il vous a dit~? \fg{}

\og J'essayais de découvrir ce qui n'allait pas à la cuisine, \fg{} répondit Max. \og Il semble que le cuisinier se soit mis hors d'état de nuire. \fg{} Il porta une cuillerée de soupe à sa bouche. \og À en juger par le goût, je dirais qu'il s'est brûlé le pouce dans cette soi-disant chaudrée. Assez mauvaise, non~? \fg{}

Max fut sauvé d'autres faux-fuyants par l'arrivée du Premier Officier. M. Walther alla à la table du Capitaine et frappa sur un verre avec une cuillère. \og Votre attention, s'il vous plaît~! \fg{} Il attendit le silence, puis sortit un papier de sa poche. \og J'ai une annonce à faire de la part du Capitaine. Ceux d'entre vous qui sont familiers avec la théorie de l'astrogation savent que l'espace change constamment, en raison des mouvements des étoiles, et que par conséquent deux voyages ne sont jamais exactement semblables. Parfois il est nécessaire, pour cette raison, d'apporter certains changements à l'itinéraire d'un vaisseau. Une telle circonstance s'est produite dans ce présent voyage et l'\emph{Asgard} sera quelque peu retardé pour atteindre sa prochaine destination. Nous le regrettons, mais nous ne pouvons pas changer les lois de la nature. Nous espérons que vous traiterez cela comme un inconvénient mineur -- ou même comme des vacances supplémentaires, dans l'atmosphère amicale et confortable de notre vaisseau. Veuillez vous souvenir également que la police d'assurance accompagnant votre billet vous couvre entièrement contre toute perte ou dommage que pourrait vous coûter le retard du vaisseau. \fg{}

Il rangea le papier~; Max eut l'impression qu'il n'en avait pas vraiment lu le contenu. \og C'est tout ce que le Capitaine avait à dire, mais je veux ajouter quelque chose moi-même. Il est venu à mon attention que quelqu'un a répandu des rumeurs ridicules à propos de ce changement mineur de programme. Je suis désolé si certains d'entre vous ont été alarmés par cela et je vous assure que je prendrai des mesures très strictes si l'instigateur peut être identifié. \fg{} Il risqua un sourire digne. \og Mais vous savez comme il est difficile de remonter à la source d'un commérage. En tout cas, je veux vous assurer à tous que l'\emph{Asgard} n'est en aucun danger d'aucune sorte. La vieille fille sillonnait l'espace bien avant que nous soyons nés, elle sera encore solide après que nous serons tous morts de vieillesse -- que ses os robustes soient bénis~! \fg{} Il se retourna et partit aussitôt.

Max avait écouté bouche bée d'admiration. Il venait d'un pays où le \og mensonge éhonté \fg{} était un art littéraire respecté et il lui semblait qu'il n'avait jamais entendu un mensonge raconté avec plus de grâce, jamais vu un mensonge entrelacé avec la vérité avec une telle habileté, de toute sa vie. Morceau par morceau, il était impossible de dire que quoi que ce soit que le Premier Officier avait dit était faux~; pris dans son ensemble c'était une affirmation catégorique que l'\emph{Asgard} n'était pas perdu -- un mensonge s'il en avait jamais entendu un.

Il se retourna vers ses compagnons de table. \og Quelqu'un veut-il me passer le beurre, s'il vous plaît~? \fg{}

M. Arthur croisa son regard. \og Et vous nous avez dit, \fg{} dit-il sèchement, \og que rien n'allait mal~! \fg{}

M. Daigler gronda~: \og Laissez-le tranquille, Arthur. Max s'en est plutôt bien tiré, vu les circonstances. \fg{}

Mme Weberbauer avait l'air perdue. \og Mais M. Walther a dit que tout allait bien~? \fg{}

Daigler la regarda avec compassion. \og Nous avons des ennuis, Maman Weberbauer. C'est évident. Mais tout ce que nous pouvons faire c'est rester calmes et faire confiance aux officiers du vaisseau. N'est-ce pas, Max~? \fg{}

\og Je suppose que c'est ça, monsieur. \fg{}
